<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>七弦桐</title>
  
  <subtitle>以梦为马，随处可栖</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://chuanqiang.github.io/"/>
  <updated>2020-05-30T09:24:08.795Z</updated>
  <id>http://chuanqiang.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>七弦桐</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>离职</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2020/05/30/%E7%A6%BB%E8%81%8C/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2020/05/30/离职/</id>
    <published>2020-05-30T09:16:54.000Z</published>
    <updated>2020-05-30T09:24:08.795Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>钉钉上的公司名称已经从「云朵课堂」变成了「好未来」，没错，我跳槽了。</p><p><img src="http://image.zhangcq.vip/yunduotiantai.png" alt="渔阳置业大厦天台拍云"></p><a id="more"></a><p>我是2017年5月4号去的云朵，当时记得很清楚，青年节，还未入职就赶上云朵团建，便厚着脸皮跟着去了。地点是月坨岛，在河北唐山市是乐亭县，当时公司我一个人都不认识，也省下和人搭讪交流，就纯粹抱着看风景的心态在岛上自己转悠。岛上的风景还是很好地，只是自己形影相吊，总有一丝落寞。团建后，就拉开了云朵三年欢快的职场生活。为什么是欢快呢？当时还是云朵的那群整天在一起的同事骚年。</p><p>刚开始对公司的感觉是这个公司很年轻，充满朝气，同事也都是一帮年轻人，包括刚开始把公司CEO磊哥当成了一个痞里痞气的销售，当然CTO瑞哥除外，他一看发型和气质就知道是我辈资深程序员无疑。从陌生到熟悉，从嫌弃到不舍，没想到一待就是三年。我觉得我肯定是要写点什么去记录这段时光的，因为它对我很珍贵。这三年，我除了真正的从学生时代的青涩转变为了一名职场人外，云朵还让我结实了一帮有意思的人，这个是最重要的。</p><p><img src="http://image.zhangcq.vip/yunduoganbei.png" alt="小伙伴聚餐"></p><p>但还是选择了离职，哪怕是在肺炎疫情蔓延全球的当下。从面试到和冰哥瑞哥提离职，就反复被问及一个问题：「你为什么离职？」是啊，为什么离职呢？我也不断的问自己，是想要更高的工资吗？是想去更好的公司吗？当然这些肯定是一部分原因，但是我觉得不是根本性的原因。或许最后我的答案是：「我也说不好，可能想跳出现在的舒适，去外面世界看看吧」。</p><p>可以看得出冰哥真的是很器重我，不光是因为我能胜任一些工作，肯定也有一些情谊上的，跟我谈了几次，也委托刘杰给我做工作，肯定的是，如果我留下来，冰哥对我肯定是委以重任，给我很高的权限，让我足够的成长。还有这群小伙伴，两三年的相处，确实培养出了很深的友谊。</p><p>但我继续想，如果留下来后是什么光景呢？没有压力，成长与否全靠自己，并且没有阻碍；一群哥们，派遣苦闷无聊的时光；薪资还能涨一些，虽然没有跳槽来的高。离开呢？更好的平台，未知的世界。人天生对未知的事物存在恐惧，我现在就是，不知道新环境如何，新同事是否好接触，新工作是否能信任，一切都是不确定，除了多出的薪资。要不要跳呢？人对未知有恐惧，但也有好奇，就像人类对广袤的星空一样。鞋合不合适只有试试才知道，虽然我也很忐忑不安，但不纠结不后悔。一切都是自己的选择，所以一切都是有意义的。</p><p>人生就是一段段的选择与放弃，哪有这么多的想清楚，更多的是凭感觉吧。</p><p>如箭在弦，不得不发。</p><p>在交接最后的几天里，每天的感觉就是不舍，一觉醒来，叹息：「只剩x天了」。之前从来没把上班当成这么让人珍惜的一件事，现在想到这样的日子过去就再也回不来了，就总有些难过。最后几天的午餐和小伙伴去重温哪些公司周边之前经常吃的馆子，去了大厦天台再看看公司周边林林总总的建筑和街道，记住哪些味道，记住那些风景，也记住这些小伙伴和这些难忘的时光。<br><img src="http://image.zhangcq.vip/dahengxiaochu.png" alt="大亨小厨"><br><img src="http://image.zhangcq.vip/laodatong.png" alt="老大同"></p><p>真正的离别，没有长亭古道，没有劝君更尽一杯酒，就是在一个和平时一样的清晨，有的人留在了昨天。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;钉钉上的公司名称已经从「云朵课堂」变成了「好未来」，没错，我跳槽了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://image.zhangcq.vip/yunduotiantai.png&quot; alt=&quot;渔阳置业大厦天台拍云&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>不想长大去看世界了</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2019/12/21/%E4%B8%8D%E6%83%B3%E9%95%BF%E5%A4%A7%E5%8E%BB%E7%9C%8B%E4%B8%96%E7%95%8C%E4%BA%86/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2019/12/21/不想长大去看世界了/</id>
    <published>2019-12-21T13:19:41.000Z</published>
    <updated>2019-12-21T13:20:00.332Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>再过几天就是我生日了，总感觉自己是在仓皇的长大，踉踉跄跄的前行。</p><a id="more"></a><p>通常小朋友喜欢过生日，成年人越来越不喜欢过生日。对于小孩儿来说过生日意味着礼物和快乐，并且那个时候的我们盼着长大，急切的想走出童年中狭小的世界，想去更大更远的地方。现在对于我们成年人来说，年岁有加也意味着压力也越来越大，责任越来越多，对应着外界的要求越来越高。</p><p>社会对于孩童总是很宽容的，我们审视小孩只是以调皮贪玩可爱等，绝不会过多要求和苛责，因为他们还未长大。对于成年人来讲，我们不会再长大，只会慢慢变老。小时候学朱自清的《匆匆》，只觉得散文很美，有一种节奏的韵律感，那时自己并未体味到时间的冷漠和残酷以及作者流露出的的惋惜和无奈。现在我们也到了经常开始怀念过去的年纪，我们怀念学生时代的无拘无束，怀念还能排列组合的自己，怀念那遗失的美好。</p><p>现在立足社会，才感受到了社会阶级的属性，虽然宣扬人人平等，但大家彼此审视的时候都是带着有色眼镜的，那种物质、名利以及财富中金闪闪的眼镜。现在初识一个人，第一眼是去打量这哥们儿是做什么的、混的咋样、能给我带来什么利益，而不是关注这个人有没有意思、是不是一个正直纯良的人。交朋友的规则和目的甚至都变了，不是谈心投缘而是有用和利用，用现在的话说叫扩大和经营社交圈子。</p><p>我们的社会是制定了林林总总的规则，但规则也是人制定的，并且制定规则的人不会参考大众的意见并且他也不用自己去遵守规则。用救护车去机场拉亲属、用警车开道这种事情已屡见不鲜了。人们或被迫或主动分到三教九流各个阶级中，并且承受着阶级壁垒的阻碍，我们很难进行阶级的跃升。可能你勤勤恳恳的像一只驴子一样工作，只是为了眼前领导挂着的一个胡萝卜，你所走的路并不是你去决定的，你创造的价值最大的受益者也不是你。更可悲的是当你病倒趴下的时候，不光没有了胡萝卜甚至真有可能是卸磨杀驴，比如最近网易和华为弄出的裁员风波。你在领导眼里只是一个劳动力而已，当你不能劳动没有力气，自然容不得再在眼里。</p><p>虽然你遵守规则，但也没办法获取规则下完整的自由，甚至你都不能在微博上畅所欲言一下，如果你是公众人物，那更危险，可能你私下的悄悄话都可能埋葬你。乔治·奥威尔笔下的《1984》并没有离我们多远，我们看的电影都是经过一群顽固保守的老家伙审查剪切的，我们看的文字视频也是经过过滤筛查的，我们访问不了谷歌和维基百科，看不了 YouTube，不太容易去真实的了解世界。我们是生活在一个树林子里的麻雀，里面叽叽喳喳，但树林子外面却噤若寒暄，因为「枪打出头鸟」。</p><p>总之，越长大越能看到这个世界残酷的阴暗面，可能世界本就如此，只是之前的我们把它想象的过于美好而已。我们作为人类动物，在丛林法则中不管怎么样，都是要活下去的。一边我们不断认清和 fuck 这个世界，另一边需要依旧保持自己，并且全副武装，不断打怪升级，像一个斗士一样继续前行。</p><p>料峭寒夜，酌一杯酒，提前祝自己生日快乐，也敬这个操蛋的世界。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;再过几天就是我生日了，总感觉自己是在仓皇的长大，踉踉跄跄的前行。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>灿烂千阳</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2019/11/23/%E7%81%BF%E7%83%82%E5%8D%83%E9%98%B3/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2019/11/23/灿烂千阳/</id>
    <published>2019-11-23T11:26:37.000Z</published>
    <updated>2019-12-07T01:41:19.680Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://image.zhangcq.vip/Y4LoYU.jpg" alt="灿烂千阳 书籍封面"></p><a id="more"></a><p>《灿烂千阳》是美籍阿富汗裔作家卡勒德·胡赛尼继《追风筝的人》之后的又一力作，作品这次把视角放在了战争下悲惨的阿富汗妇女身上，用同样细腻生动的笔触描绘了战争下阿富汗人民的苦难，作者除了一如既往对战争的控诉，还有为妇女权利的呐喊。</p><p>小说分两个故事展开，两个故事的女主在最后又奇妙的进行交织，走在了一起，共同经历家庭暴力和忍受战争苦难，最后进行反抗并最终实现了自己的人生价值。</p><p>玛丽雅姆是一个「哈拉米」（私生女），与母亲相依为命，离群索居生活在简陋的泥屋，每天母亲给她灌输她们的命运没有幸福可言，只有忍耐这样的话。玛丽雅姆最期待的事情是在每个星期四与生父扎里勒见面，对于她而言，父亲是通往美好世界的联系，给了她对外面世界的向往。在15岁生日那年，玛丽雅姆不顾母亲甚至是以死亡相逼的挽留，离开了泥屋到了父亲面前，却经历了之前母亲的预言，经历了父亲家庭的抛弃，最后母亲自杀，她被迫嫁给中年鞋匠拉希德，之后终日生活在动荡年代的家庭暴力阴影下。</p><p>小说的另一位女主人翁莱拉，有相对和睦的家庭和青梅竹马的恋人。而战争摧毁了这座城市，一颗炸弹夺去了她的双亲，恋人塔里克一家逃亡他乡。当她受伤醒来，发现被鞋匠拉希德从废墟中救回家。后来刚失去父母的莱拉被拉希德雇人哄骗，以为恋人塔里克在逃亡中病死医院，绝望的莱拉在发现自己怀了爱人的孩子之后同意嫁给已经50多岁的拉希德，之后同样和玛利雅姆一样受到拉希德暴躁而蛮横专制的对待。</p><p>至此，两个女人相互依靠，共同生活在丈夫暴力和冷漠中。之后莱拉和玛丽雅姆开始策划逃跑，但是最终因为社会不允许女性在没有男性陪同下单独外出而失败，这一场失败的逃亡使得莱拉和女儿差点被拉希德活活饿死，玛丽雅姆被打的奄奄一息。后来阿富汗被塔利班占领，战争的残酷席卷他们的生活，此时法律不许女人出外工作，拉希德的鞋店也被烧毁，他们陷入了饥荒，此时莱拉居然见到了恋人塔里克，方知被丈夫欺骗，以为恋人已死。后来他们相见的事情被拉希德知道，他火冒三丈要打死莱拉，玛丽雅姆为救莱拉，用铁锹结束了这个残暴的男人，这是她人生第一次自己决定自己的生活轨迹。为了保护莱拉，玛丽雅姆自己主动接受了死刑，完成了英雄般的自我救赎。莱拉带着孩子投奔了恋人塔里克。</p><p>故事发生的背景时代其实离我们生活的时代不远，但是那种战争残酷下阿富汗的民众的生活百态，却让我们不敢相信世界还有这样如此可怖的地方，书中有这样的描绘：</p><blockquote><p>驻扎在山上的士兵以向山下的市民开枪来练枪法，以是否打中为胜负标准下赌注，至于靶子是男人、女人还是小孩，则由他们随机挑选。</p></blockquote><p>就是在这个残酷、绝望、苦难的世界，作者却讲述了一个关于希望、救赎和爱的故事。</p><p>在阿富汗的父权至上的社会中，婚姻成了女性苦难的无底深渊，女人成了照顾丈夫的奴役，她们不能出去工作，甚至在塔利班时期，女人出门必须有男人陪同才能出门。她们成为了男人的附属品，成为了私有财产，连最基本的人权都没有，作为人的一面被践踏蹂躏。他们只能裹上布卡，默默忍受这份痛苦。</p><p>作者没有只是单纯的去描绘这份苦难，在批判父权专制和战争残酷的同时，也表达出了这个国度里女性坚韧的一面，她们默默承受苦难，无论遭受什么样的摧残，她们都坚强的活着，并且心底仍怀有微薄的希望，她们渴望重获自由和幸福，就像最后玛利雅姆，依然完成了自己的使命，实现了自我价值。</p><blockquote><p>最重要的是，玛丽雅姆就在莱拉自己心中，在那儿，她发出一千个太阳般灿烂的光芒。</p></blockquote><p>最终战争会结束，塔利班政权终被推翻，和平会重新降临，阿富汗的女性也会终得解放重获幸福。阿富汗之后的建设离不开她们，她们是驱走人心底寒冷的灿烂千阳，她们用爱的力量战胜恐惧，也将最终收获一个阳光灿烂的未来。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://image.zhangcq.vip/Y4LoYU.jpg&quot; alt=&quot;灿烂千阳 书籍封面&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="书评" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E4%B9%A6%E8%AF%84/"/>
    
    
      <category term="小说" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
      <category term="读书" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>焦躁症漫记</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2019/09/22/%E7%84%A6%E8%BA%81%E7%97%87%E6%BC%AB%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2019/09/22/焦躁症漫记/</id>
    <published>2019-09-22T10:22:18.000Z</published>
    <updated>2019-11-23T11:26:29.361Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>秋阳和煦，难得的周末，自己一人窝在家。本以为自己独处时，内心会满足和平静，但意外的是感觉仍旧充满了焦躁的情绪，什么都想做，却什么都无法集中注意力。<br><img src="http://image.zhangcq.vip/%E7%84%A6%E8%BA%81.jpg" alt=""></p><a id="more"></a><p>着迷于漂亮的软件UI交互，然而很快又索然寡味；看哔哩哔哩上UP主的影评，而不愿意去完完整整的看一部电影；耍抖音看别人精彩的生活，关注一些摄影、美食博主，却没有出去走走自己拍照片的想法；想要学习和Coding，想要旅行和健身，但都望而却步，没有决心展开和坚持。感觉自己像河流上的浮萍，随波荡漾，不由自主。</p><p>这好像是一种病，身处信息洪流，想伸出双手抓住一切，却眼花缭乱，故步自封。享受与这种短暂的情绪上的满足感，而不是精神世界的满足。我们心底偶尔会生出奋斗上进的小火苗，但还没来得及成为燎原的星星之火，就被各种欲望（玩儿手机的欲望、美食的欲望、花花世界的欲望）浇灭了。他们不一定是赤裸裸的诱惑，也说不上是不可抗拒的洪水猛兽，他们只是生活中简单快乐的一种易满足的途径，但我们就是拥有这么糟糕的人性，没有丝毫顾虑的就屁颠儿屁颠儿的张开怀抱冲上去了，然后以一个葛优躺的销魂姿势去享受了。</p><p>生活还是需要有方向的，这样才能不被身旁的风景阻碍脚步，有些风景看一下就行了，如果长时间眷恋不舍，就可能永远停留至此了，也就错过了远方真正的美。娱乐只是消遣，手机也只是工具，我们制造工具，利用工具，也很能会迷失进工具，从而让工具反客为主，弱化了我们独立的人格。现在，我感觉自己真的被这个信息世界传染了，他让我焦躁迷茫。</p><p>之前看圆桌派有一期，嘉宾罗朗说：「人会不断寻找有意义的事情，而并不是舒服的事情」，这句话可能从另一方面解释和安慰了我现在的焦躁，让我觉得，我还「有救」。罗朗说我们一无所有的来，一无所有的走，中间的这些经历就是赋予我们这一生的意义。人生的富有和贫乏真的不是财富决定的，只能说财富让你追求精神富有的可能性大了些，容易了些，但并不是最终的决定因素。重要的是你想要成为什么样的人，以及你现在有没有在做。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;秋阳和煦，难得的周末，自己一人窝在家。本以为自己独处时，内心会满足和平静，但意外的是感觉仍旧充满了焦躁的情绪，什么都想做，却什么都无法集中注意力。&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;http://image.zhangcq.vip/%E7%84%A6%E8%BA%81.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>围城 - 书摘</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2019/09/14/%E5%9B%B4%E5%9F%8E%20-%20%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2019/09/14/围城 - 书摘/</id>
    <published>2019-09-14T09:13:26.000Z</published>
    <updated>2019-09-14T09:13:40.851Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《围城》是一幅栩栩如生的世井百态图，人生的酸甜苦辣千般滋味均在其中得到了淋漓尽致的体现。钱钟书先生将自己的语言天才并入极其渊博的知识，再添加上一些讽刺主义的幽默调料，促成了这部优秀的作品。</p><a id="more"></a><hr><p>事情没有做成的人老有这类根据不充分的信念；我们对采摘不到的葡萄，不但想象它酸，也很可能想象它是分外地甜。</p><p> 红海早过了，船在印度洋面上开驶着，但是太阳依然不饶人地迟落早起，侵占去大部分的夜。夜仿佛纸浸了油，变成半透明体；它给太阳拥抱住了，分不出身来，也许是给太阳陶醉了，所以夕照晚霞隐褪后的夜色也带着酡红。到红消醉醒，船舱里的睡人也一身腻汗地醒来，洗了澡赶到甲板上吹海风，又是一天开始。</p><p>会见得身段瘦削，也许轮廓的线条太硬，像方头钢笔划成的。</p><p>铁的硬，豆腐的淡而无味，轿子的容量狭小，还加上泥土气，这算他们的民风。就是发财做官的人，也欠大方。</p><p> 这一张文凭，仿佛有亚当、夏娃下身那片树叶的功用，可以遮羞包丑；小小一方纸能把一个人的空疏、寡陋、愚笨都掩盖起来。</p><p>爱尔兰人气得咒骂个不停，喝醉了酒，红着眼要找中国人打架。这事也许是中国自有外交或订商约以来唯一的胜利。</p><p>那时候苏小姐把自己的爱情看得太名贵了，不肯随便施与。现在呢，宛如做了好衣服，舍不得穿，锁在箱里，过一两年忽然发见这衣服的样子和花色都不时髦了，有些自怅自悔。</p><p>小姐理想的自己是：“艳如桃李，冷若冰霜”，让方鸿渐卑逊地仰慕而后屈伏地求爱。谁知道气候虽然每天华氏一百度左右，这种又甜又冷的冰淇淋作风全行不通</p><p>“你嘴凑上来，我对你嘴说，这话就一直钻到你心里，省得走远路，拐了弯从耳朵里进去。”</p><p>◆ 二</p><p>现在万里回乡，祖国的人海里，泡沫也没起一个——不，承那王主任笔下吹嘘，自己也被吹成一个大肥皂泡，未破时五光十色，经不起人一搠就不知去向。</p><p>为什么可爱的女孩子全有父亲呢？她孤独的一个人可以藏匿在心里温存，拖泥带水地牵上了父亲、叔父、兄弟之类，这女孩子就不伶俐洒脱，心里不便窝藏她了，她的可爱里也就搀和渣滓了。许多人谈婚姻，语气仿佛是同性恋爱，不是看中女孩子本人，是羡慕她的老子或她的哥哥。</p><p>◆ 三</p><p>也许因为战事中死人太多了，枉死者没消磨掉的生命力都迸作春天的生意。</p><p>花气熏人欲破禅。</p><p>总而言之，唐小姐是摩登文明社会里那桩罕物——一个真正的女孩子。有许多都市女孩子已经是装模做样的早熟女人，算不得孩子；有许多女孩子只是浑沌痴顽的无性别孩子，还说不上女人。</p><p>她眼睛下两个黑袋，像圆壳行军热水瓶，想是储蓄着多情的热泪，嘴唇涂的浓胭脂给唾沫带进了嘴，把黯黄崎岖的牙齿染道红痕，血淋淋的像侦探小说里谋杀案的线索</p><p>结婚仿佛金漆的鸟笼，笼子外面的鸟想住进去，笼内的鸟想飞出来；所以结而离，离而结，没有了局。</p><p>觉得剩余的今夜只像海水浴的跳板，自己站在板的极端，会一跳冲进明天的快乐里，又兴奋，又战栗。</p><p>◆ 四</p><p>鸿渐道：“这不是大教授干政治，这是小政客办教育。从前愚民政策是不许人民受教育，现代愚民政策是只许人民受某一种教育。不受教育的人，因为不识字，上人的当，受教育的人，因为识了字，上印刷品的当，像你们的报纸宣传品、训练干部讲义之类。”</p><p>◆ 五</p><p>我觉得不必让恋爱在人生里占据那么重要的地位。许多人没有恋爱，也一样的生活</p><p>提防睡眠闷棍似的忽然一下子打他入黑暗底，滤清了梦，纯粹、完整的睡眠。</p><p>想到你还是想你？我们一天要想到不知多少人，亲戚、朋友、仇人，以及不相干的见过面的人。真正想一个人，记挂着他，希望跟他接近，这少得很。人事太忙了，不许我们全神贯注，无间断地怀念一个人。我们一生对于最亲爱的人的想念，加起来恐怕不到一点钟，此外不过是念头在他身上瞥过，想到而已。</p><p>像咱们这种旅行，最试验得出一个人的品性。旅行是最劳顿，最麻烦，叫人本相毕现的时候。经过长期苦旅行而彼此不讨厌的人，才可以结交作朋友——且慢，你听我说——结婚以后的蜜月旅行是次序颠倒的，应该先同旅行一个月，一个月舟车仆仆以后，双方还没有彼此看破，彼此厌恶，还没有吵嘴翻脸，还要维持原来的婚约，这种夫妇保证不会离婚。</p><blockquote><p>直白，但一针见血</p></blockquote><p>你不讨厌，可是全无用处</p><p>◆ 六</p><p>可以形容科学，也可以形容科学家。不幸的是，科学家跟科学大不相同，科学家像酒，愈老愈可贵，而科学像女人，老了便不值钱。</p><p>政治家聚在一起，当然是乌烟瘴气</p><p>天生人是教他们孤独的，一个个该各归各，老死不相往来。身体里容不下的东西，或消化，或排泄，是个人的事；为什么心里容不下的情感，要找同伴来分摊？聚在一起，动不动自己冒犯人，或者人开罪自己，好像一只只刺猬，只好保持着彼此间的距离，要亲密团结，不是你刺痛我的肉，就是我擦破你的皮。</p><p>事实上，一个人的缺点正像猴子的尾巴，猴子蹲在地面的时候，尾巴是看不见的，直到他向树上爬，就把后部供大众瞻仰，可是这红臀长尾巴本来就有，并非地位爬高了的新标识。</p><p>◆ 七</p><p>何况汪处厚虽然做官，骨子里只是个文人，文人最喜欢有人死，可以有题目做哀悼的文章。棺材店和殡仪馆只做新死人的生意，文人会向一年、几年、几十年、甚至几百年的陈死人身上生发。“周年逝世纪念”和“三百年祭”，一样的好题目。</p><p>这次兵灾当然使许多有钱、有房子的人流落做穷光蛋，同时也让不知多少穷光蛋有机会追溯自己为过去的富翁。日本人烧了许多空中楼阁的房子，占领了许多乌托邦的产业，破坏了许多单相思的姻缘。</p><p>年龄是个自然历程里不能超越的事实，就像饮食男女，像死亡。有时，这种年辈意识比阶级意识更鲜明。随你政见、学说或趣味如何相同，年辈的老少总替你隐隐分了界限，仿佛磁器上的裂纹，平时一点没有什么，一旦受着震动，这条裂纹先扩大成裂缝。</p><p>也许自己更老了十几年，会要跟青年人混在一起，借他们的生气来温暖自己的衰朽</p><p>◆ 八</p><p>西洋赶驴子的人，每逢驴子不肯走，鞭子没有用，就把一串胡萝卜挂在驴子眼睛之前、唇吻之上。这笨驴子以为走前一步，萝卜就能到嘴，于是一步再一步继续向前，嘴愈要咬，脚愈会赶，不知不觉中又走了一站。那时候它是否吃得到这串萝卜，得看驴夫的高兴。一切机关里，上司驾驭下属，全用这种技</p><p>热烈的爱情到订婚早已是顶点，婚一结一切了结</p><p>天下只有两种人。譬如一串葡萄到手，一种人挑最好的先吃，另一种人把最好的留在最后吃。照例第一种人应该乐观，因为他每吃一颗都是吃剩的葡萄里最好的；第二种人应该悲观，因为他每吃一颗都是吃剩的葡萄里最坏的。不过事实上适得其反，缘故是第二种人还有希望，第一种人只有回忆。</p><p>他们进饭馆，薄暮未昏，还是试探性的夜色，出来的时候，早已妥妥帖帖地是夜了。可是这是亚热带好天气的夏夜，夜得坦白浅显，没有深沉不可测的城府，就仿佛让导演莎士比亚《仲夏夜之梦》的人有一个背景的榜样。</p><p>可见结婚无需太伟大的爱情，彼此不讨厌已经够结婚资本了。</p><p>假使咱们熟悉了他们的情形和目的，就知道他们乘这只船并非偶然，和咱们一样有非乘不可的理由。这好像开无线电。你把针在面上转一圈，听见东一个电台半句京戏，西一个电台半句报告，忽然又是半句外国歌啦，半句昆曲啦，鸡零狗碎，凑在一起，莫名其妙。可是每一个破碎的片段，在它本电台广播的节目里，有上文下文，并非胡闹。你只要认定一个电台听下去，就了解它的意义。我们彼此往来也如此，相知不深的陌生人。</p><p>远别虽非等于暂死，至少变得陌生。回家只像半生的东西回锅，要煮一会才会熟。</p><p>◆ 九</p><p>方遯翁看完信，叫得像母鸡下了蛋，一分钟内全家知道这消息。</p><p>就是条微生虫，也沾沾自喜，希望有人搁它在显微镜下放大了看的。拥挤里的孤寂，热闹里的凄凉，使他像许多住在这孤岛上的人，心灵也仿佛一个无凑畔的孤岛。</p><p>现在想想结婚以前把恋爱看得那样郑重，真是幼稚。老实说，不管你跟谁结婚，结婚以后，你总发现你娶的不是原来的人，换了另外一个。早知道这样，结婚以前那种追求、恋爱等等，全可以省掉。谈恋爱的时候，双方本相全收敛起来，到结婚还没有彼此认清，倒是老式婚姻干脆，索性结婚以前，谁也不认得谁。</p><p>有几个死掉的自己埋葬在记忆里，立碑志墓，偶一凭吊，像对唐晓芙的一番情感。</p><p>六点钟是五个钟头以前，那时候鸿渐在回家的路上走，蓄心要待柔嘉好，劝她别再为昨天的事弄得夫妇不欢；那时候，柔嘉在家里等鸿渐回来吃晚饭，希望他会跟姑母和好，到她厂里做事。这个时间落伍的计时机无意中包涵对人生的讽刺和感伤，深于一切语言、一切啼笑。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;《围城》是一幅栩栩如生的世井百态图，人生的酸甜苦辣千般滋味均在其中得到了淋漓尽致的体现。钱钟书先生将自己的语言天才并入极其渊博的知识，再添加上一些讽刺主义的幽默调料，促成了这部优秀的作品。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="书摘" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
    
      <category term="书摘" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>怪诞行为学2 - 书摘</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2019/08/25/%E6%80%AA%E8%AF%9E%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E5%AD%A62%20-%20%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2019/08/25/怪诞行为学2 - 书摘/</id>
    <published>2019-08-25T01:20:17.000Z</published>
    <updated>2019-08-25T01:38:47.268Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-8-25-上午9:27:19.png" alt="怪诞行为学2"><br>作者依然继承他那幽默、诙谐的语言风格，用社会当实验室，用真人当『小白鼠』，探索非理性决策的消极影响和积极意义。本书从一个崭新的视角，启发我们以全新视角看待生活、工作和家庭，教授我们驾驭非理性的方法。告诉我们『非理性未必是坏事，非理性也可以作出完美决策』</p><a id="more"></a><h4 id="◆-序一-完美的非理性"><a href="#◆-序一-完美的非理性" class="headerlink" title="◆ 序一 完美的非理性"></a>◆ 序一 完美的非理性</h4><blockquote><p>只因为经济学研究的是与人最密切相关的物质生活，这才是经济学经久不衰的真谛。传统的经济人假设忽略了人性的非理性一面</p><p>传统经济学的“经济人假设”是基于亚当·斯密诗一般的描述：人类的行为都是理性和自利的,因此，个人福利最大化就会导致社会整体福利水平的最大化。经济人假设，就是使全社会资源分配达到效用最大化，也能使社会达到尽可能公平。所以，在这样的假设条件下，整个社会井井有条而非混乱不堪。</p><p>行为经济学认为，传统经济学半个世纪以来，一直将其理论建立在一种高高在上的假设基础上，即人的行为准则是理性的、不掺杂情感和追求个人利益最大化，经济学是“没有道德”的科学。</p><p>社会科学就无法像自然科学那样精确，这是社会科学的天性，不精确并不是耻辱。</p><p>理论的目的不在于构建颠扑不破的真理，而在于“自圆其说”，展现出真理的特质。“理论是灰色的，生命之树常青”。</p><p>因为人本身是复杂多变的，而由人本身引申出的经济学自然也存在着非理性的特质</p><p>所以这些所谓的“非理性”，也许正是我们的“理性”。“反常”其实是一种“正常”。</p></blockquote><h4 id="◆-序二-长见识的行为经济学"><a href="#◆-序二-长见识的行为经济学" class="headerlink" title="◆ 序二 长见识的行为经济学"></a>◆ 序二 长见识的行为经济学</h4><blockquote><p>亚当·斯密给出主流经济学的假设：人总是于给定的约束下，追求自己利益的最大化。</p><p>“经济学是一门研究人类如何才能幸福的学问”</p></blockquote><h4 id="◆-前言-人们并非想象的那样理性"><a href="#◆-前言-人们并非想象的那样理性" class="headerlink" title="◆ 前言 人们并非想象的那样理性"></a>◆ 前言 人们并非想象的那样理性</h4><p>迥隔霄壤是一个汉语词语，读音是jiong ge xiao rang，指如天上地下之隔。形容相距很远。</p><blockquote><p>究迥隔霄壤</p><p>此外，大自然赋予人类一种灵敏的机能：在摄入足够热量与感觉吃饱之间有约20分钟的时间间隔。这就使得人类可以积蓄一小部分脂肪，他们即使不能及时俘获一头鹿，体内也有养分供他们消耗。</p><p>面对科学技术发展与人类进化速度两者的极端不匹配，在人类的身体机能保持不变的情况下，原来对我们有帮助的，现在反而成了我们的障碍。</p></blockquote><h4 id="◆-第一部分-以匪夷所思的方式彻底颠覆职场中的既定逻辑"><a href="#◆-第一部分-以匪夷所思的方式彻底颠覆职场中的既定逻辑" class="headerlink" title="◆ 第一部分 以匪夷所思的方式彻底颠覆职场中的既定逻辑"></a>◆ 第一部分 以匪夷所思的方式彻底颠覆职场中的既定逻辑</h4><blockquote><p>他们的实验清楚地表明激励可能是一把双刃剑。到达某一点之前，激励可以促使人们更好地学习和表现。但是超过这一点，激励的压力会变得非常高，它分散人们的注意力，使他们不能专注于手里的工作—这种结果大家都不愿意看到。</p><p>损失厌恶是一个简单的概念，人们失去自认为是属于自己的东西时会产生痛苦—比如钱—而这一痛苦要大于得到同样数量的钱所产生的愉悦感。</p><p>高额奖金是一柄双刃剑</p><p>对于认知能力要求越高的工作，我们认为，高额奖金产生反作用的可能性越大；而对于非认知乃至机械性的工作，奖金越高可能成绩就越高。</p><p>如果一个人就是靠不理解某些事情才能挣钱，那么让他理解这些事情是非常困难的。</p><p>我们再假想你需要进行一个复杂的，而且性命攸关的手术。你认为给你的手术人员一笔天价奖金就可以让他们做得最好？</p></blockquote><h4 id="◆-第二章-工作的意义：从乐高游戏中，我们可以学到些什么？"><a href="#◆-第二章-工作的意义：从乐高游戏中，我们可以学到些什么？" class="headerlink" title="◆ 第二章 工作的意义：从乐高游戏中，我们可以学到些什么？"></a>◆ 第二章 工作的意义：从乐高游戏中，我们可以学到些什么？</h4><blockquote><p>反寄生”—这个术语是动物心理学家格伦·詹森创造的，指的是他发现的一种现象，即动物宁愿自己去寻找食物，而不愿意吃身边盘子里放着的、现成的相同食物。</p></blockquote><p>物品直接降价促销远没有在给你一张购物券能激起你的购买欲，因为领券是经过你的操作获得的，让你以为自己占了大便宜，并且不甘心优惠券浪费而去购买</p><blockquote><p>传统经济学的基本观点是一切生物都力图用最小的努力追求最大的奖赏，“反寄生”的概念与此相左（唯一值得一提的理性动物似乎是猫）</p></blockquote><p>公司跟强调文化价值和使命，应该就是为了提高员工热情，使之更加努力工作</p><blockquote><p>把他们放在有意义的工作条件下，他们从这个活动中得到的快乐会成为影响他们努力程度的主要动力。相反，如果你把有同样热情和欲望的人放到无意义的工作条件下，就非常容易扼杀这项活动在他们心中引发的快乐。</p><p>如何把愉悦转化成工作的意愿，在很大程度上取决于我们对于自己劳动意义的认识。</p><p>如果你是一个经理，成心想破坏雇员的积极性，只要毁掉他们的劳动成果就够了。如果你想做得巧妙一些，对他们的劳动不闻不问也可以。相反，你想调动他们的积极性，让他们和你齐心协力，那么你必须重视他们，重视他们的工作，重视他们的劳动成果。</p><p>我们应该认识到劳动意义对工作的影响，或者更重要的是，完全去掉劳动的意义对工作的影响，这种影响的力量比我们通常预料的要大得多。</p></blockquote><p>劳动异化</p><blockquote><p>在马克思看来，被异化的劳动者与他自己的生产活动、劳动目标以及生产过程相分离。这就使工作成为非自发性的活动，因此劳动者就无法对劳动产生认同或者领略到劳动的意义。</p><p>现代IT基础架构让我们能够把工作分解成非常细小的部分，使每个人的那一小部分工作变得越来越专业和精细。这样做对公司来说是有风险的，他们会使雇员失去顾全大局的责任心和目标感，以及成就感。</p><p>给工作赋予意义，让员工更有成就感说到底，我们一生的很多时间都在寻求意义</p><p>如果企业真的想让工人有产出，就应该努力使他们感到工作有意义—不仅仅通过愿景规划，而且要让雇员有成就感，确信只要做好工作就会得到肯定。这些都将对雇员的满足感和生产率产生巨大的影响。</p><p>我们决定把劳动引起对价值的高估称做“宜家效应”</p><p>毫不费力与费心劳力之间有种微妙的关系。你让人们投入太多劳动就可能会把他们吓跑；你让他们投入太少，那么你就会让他们失去量身定制、个性化，还有依恋产品的机会。问题取决于工作的重要程度和某一类产品需要的个人投入。</p><p>劳动经常可以产生长远的满足</p></blockquote><h4 id="◆-第四章-自我的偏见：为什么“我”的点子比“你”的要好？"><a href="#◆-第四章-自我的偏见：为什么“我”的点子比“你”的要好？" class="headerlink" title="◆ 第四章 自我的偏见：为什么“我”的点子比“你”的要好？"></a>◆ 第四章 自我的偏见：为什么“我”的点子比“你”的要好？</h4><blockquote><p>正面来看，如果你理解在工作和思想上投入了时间和精力可以引发专属感和自豪感，你就能鼓励自己和他人怀着更大的兴趣投身到目前的工作中。加强专属感并不困难。下一次，你打开产品包装盒时，注意一下产品合格标签—某某人的大名就骄傲地印在上面。或者想象一下你帮助孩子们在园子里种蔬菜。如果莴笋、西红柿以及黄瓜是他们种的，而且被做成了晚餐沙拉，十有八九他们会多吃（而且喜欢）“他们的”蔬菜沙拉。同样的，如果我给银行家们作陈述时，形式不像讲座，而像研讨会，我只给他们提出一些引导性的问题，让他们觉得创意是他们想出来的，他们就可能全心全意地采纳。</p><p>一旦我们迷恋于自己的见解，需要灵活的时候我们也不可能随机应变了（“坚持到底”在某些情况下并不可取）。我们很可能拒绝接受别人提出的主意，尽管它实际上比我们的高明</p></blockquote><h4 id="◆-第二部分-以出人意料的方式挑战生活中的常规"><a href="#◆-第二部分-以出人意料的方式挑战生活中的常规" class="headerlink" title="◆ 第二部分 以出人意料的方式挑战生活中的常规"></a>◆ 第二部分 以出人意料的方式挑战生活中的常规</h4><blockquote><p>人们适应的速度比我们想象得要快。</p><p>新搬家的人确实因为气候不同而分别体验到预料中的生活质量的改变。但是与其他情况相似，一旦适应性出现，他们习惯了新城市的环境，生活质量不知不觉地又回到了搬家前的水平。最重要的是：即使你短期内对某件事物怀有强烈的感情，从长远看，这也未必使你像原来预料的那样欣喜若狂或者痛苦不堪。</p><p>延缓适应的关键是中断适应过程。</p><p>实验的教训是什么？你可能认为从事枯燥和无聊的工作，中途停下来休息一会儿会有好处，但这样的中断实际上减弱了你的适应能力，如果你需要重新开始工作会觉得问题更严重。假如你在打扫房子或者准备报税文件，最好的做法就是一鼓作气干完为止。</p><p>窍门就在这里：不要以为休息片刻可以做暂时摆脱烦人的苦差事，想一想重新开始做不喜欢的工作有多难。同样的，假如你不愿意冒着凉气离开浴盆为自己的杯子里加饮料，想一想重新躺进浴盆的热水中会何等舒服。</p><p>我们的教训是放慢愉悦过程。一套新沙发可能让你高兴几个月，但是，在沙发带来的兴奋感没有消退之前不要买电视机。如果你需要大幅缩减开支，以上的原则反过来也成立。如果你想减少消费，就应该搬入小一些的公寓，切断有线电视，不再喝昂贵的咖啡，把消费降下来，长痛不如短痛—当然，一开始感到的痛苦会大一些，不过从长远来看，痛苦的总量肯定会小得多。</p><p>如果你考虑把钱花在短暂体验（自由落体跳伞）或者持续体验（买新沙发）上，而且你预期二者给你的幸福总量相同，那就选择短暂体验。</p><p>西托夫斯基特别提出，真正的进步—与真正的愉悦一样—来自冒险和对不同事物的尝试。</p><p>总而言之，大家就像温水中的青蛙。我们的任务是弄清楚适应性如何在我们身上起作用，因而可以利用有利的一面，防止不利的一面。要做到这一点，我们必须测量水的温度。如果水太热了，我们必须跳出来，寻找一个清凉的池塘，找到并且享受生活的乐趣。引用伟大的哲学家柯密特的话就是：“（青蛙）只要有虫吃就是好日子！”</p></blockquote><h4 id="◆-第七章-美丽的标准：你会选择谁做你的终身伴侣？"><a href="#◆-第七章-美丽的标准：你会选择谁做你的终身伴侣？" class="headerlink" title="◆ 第七章 美丽的标准：你会选择谁做你的终身伴侣？"></a>◆ 第七章 美丽的标准：你会选择谁做你的终身伴侣？</h4><blockquote><p>但是，在我们的社会中，美貌比其他优点更容易决定一个人在社交金字塔中的位置与同征择偶的潜力。</p><p>他远不是在鼓吹爱情不忠，“碰到谁就爱谁”指的是我们有能力发现，并且爱上我们伴侣的特别之处。不是被动地接受一个带有伤疤、略显肥胖、牙齿不整、稍微秃顶的人，我们最终确实能够改变观察问题的角度，而且在这一过程中，愈加热爱面具背后、躯壳之内的这个人。这是人类适应能力的又一大胜利！</p><p>不过，仔细观察这个现代版的媒人以前，我们先考虑一下市场一般是怎样运作的。从根本上说，市场是让人们节省时间，并达成目标的协调机制。</p></blockquote><h4 id="◆-第九章-感情的偏好：为什么我们选择帮助某个人，却漠视许多人的痛苦？"><a href="#◆-第九章-感情的偏好：为什么我们选择帮助某个人，却漠视许多人的痛苦？" class="headerlink" title="◆ 第九章 感情的偏好：为什么我们选择帮助某个人，却漠视许多人的痛苦？"></a>◆ 第九章 感情的偏好：为什么我们选择帮助某个人，却漠视许多人的痛苦？</h4><blockquote><p>约瑟夫·斯大林，他说：“一个人的死亡是个悲剧，但是100万人的死亡不过是个统计数字。”</p><p>假如你停下来考虑一下，全世界每天有数以百万计的人正是死于饥荒、战争，以及疾病，尽管人们事实上能够以相对较小的代价做很多事情加以改变，但由于密切度、生动感，以及杯水车薪效应的共同作用，我们多数人没有采取足够的行动对他人进行援助。</p><p>被引导关怀个人时，我们会立即采取行动；如果涉及人数众多，我们则不会。冷静计算不会增加我们对重大问题的关注，相反，它会压制我们的同情心。</p><p>我们偏好密切、单一、生动事件的感情偏见可以促动我们采取广义上的行动。</p><p>想人们对苦难作出反应，最有效的方式是通过感情的吸引力，而不是对大众需求的客观解读，这个现象令人遗憾。好的一面是，如果人们的同情心一旦被唤起，他们就会有非凡的爱心。一旦我们对某一个面临苦难的人产生同情，就会心甘情愿地伸出援手，绝不像经济学家预料的那样理性、自私、追求最大限度的回报</p><p>如果我们看到自己曾经作过的某个决定，我们理所当然地认为这个决定有道理（谁能说不呢？），于是我们就照此办理。我们把这一过程叫做自我羊群效应</p><p>过现实是，人类对自己过去的感情状态总是记不住（你能记得上个星期三下午3点30分你的心情如何吗），但是，我们却能记住自己作过的决定。由此，我们把同样的决定一直重复下去。从本质上看，我们一旦感情用事，就会作出短期决定，而它却会改变我们很多的长期决定</p><p>事实表明，情绪很容易影响决策，即使情绪与决策本身毫不相干。我们还学习到情绪的影响比它本身持续的时间长得多，并且会长期影响我们的决定。</p><p>最实际的教训是：如果我们处在情绪控制下什么都不做，就不会产生短期或长远的危害。但是，如果我们对情绪的反应是莽撞地作出决定，那么我们不仅会为随之而来的后果感到懊悔，还会创造出一种长久的决策模式，它将持续地误导我们。最后，我们学习到自我羊群效应的倾向不仅在我们进行同样决策时，而且在作类似决策时也会发生作用。</p><p>正如歇洛克·福尔摩斯经常指出的：“没有数据就形成理论是极大的错误。”</p><p>克服认知局限义不容辞。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://image.zhangcq.vip/2019-8-25-上午9:27:19.png&quot; alt=&quot;怪诞行为学2&quot;&gt;&lt;br&gt;作者依然继承他那幽默、诙谐的语言风格，用社会当实验室，用真人当『小白鼠』，探索非理性决策的消极影响和积极意义。本书从一个崭新的视角，启发我们以全新视角看待生活、工作和家庭，教授我们驾驭非理性的方法。告诉我们『非理性未必是坏事，非理性也可以作出完美决策』&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="书摘" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
    
      <category term="书摘" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
      <category term="经济" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>怪诞行为学1：可预测的非理性 - 书摘</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2019/08/25/%E6%80%AA%E8%AF%9E%E8%A1%8C%E4%B8%BA%E5%AD%A61%EF%BC%9A%E5%8F%AF%E9%A2%84%E6%B5%8B%E7%9A%84%E9%9D%9E%E7%90%86%E6%80%A7%20-%20%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2019/08/25/怪诞行为学1：可预测的非理性 - 书摘/</id>
    <published>2019-08-25T01:09:28.000Z</published>
    <updated>2019-08-25T01:39:06.230Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-8-25-上午9:13:04.png" alt="怪诞行为学1"><br>行为经济学是从心理学的角度来解释人的行为，是心理学与经济学的结合。它对人类各种行为的解释比传统经济学更微妙、更复杂，也更现实。行为经济学需要通过大量的实验来证明自己的结论，因此又被称为“实验经济学”。这本书书名的英文原文是『Predictably Irrational: The Hidden Forces That Shape Our Decisions』，直译出来是『可预期的非理性：形成我们决策的背后力量』。它从我们常见的一些现象入手，介绍了行为经济学的基础内容与方法，读起来妙趣横生。</p><a id="more"></a><h4 id="◆-我们生活中的价格“诱饵”"><a href="#◆-我们生活中的价格“诱饵”" class="headerlink" title="◆ 我们生活中的价格“诱饵”"></a>◆ 我们生活中的价格“诱饵”</h4><blockquote><p>我们的心里并没有一个“内部价值计量器”来告诉我们某种物品真正的价值是多少。相反，我们关注的是这种物品与其他物品的相对优劣，以此来估算其价值。</p></blockquote><h4 id="◆-巴黎和罗马，你选择去哪里度蜜月？"><a href="#◆-巴黎和罗马，你选择去哪里度蜜月？" class="headerlink" title="◆ 巴黎和罗马，你选择去哪里度蜜月？"></a>◆ 巴黎和罗马，你选择去哪里度蜜月？</h4><blockquote><p>我们总是靠观察周围的事物以确定彼此的关系</p><p>说到底，把–A（诱饵）放进来，建构出与A的一种简单、直观的比较关系，由此使A看起来较优，不仅相对于–A，相对于B也是如此。结果是，在把–A加到场景之中后，虽然根本没有人选择它，但它会使人们更可能最终选择A。    这种选择过程有点儿似曾相识吧？还记得《经济学人》杂志的那些推销员吗？他们知道我们自己并不清楚到底要订电子版还是印刷版。不过，他们料定在三个报价中，我们会选择印刷加电子版套餐。</p></blockquote><h4 id="◆-富人嫉妒比自己更富有的人"><a href="#◆-富人嫉妒比自己更富有的人" class="headerlink" title="◆ 富人嫉妒比自己更富有的人"></a>◆ 富人嫉妒比自己更富有的人</h4><p>所以对金钱的欲望永远没有上限</p><blockquote><p>是因为消费者现在有了两个型号可以选择。既然一台比另一台明显要大，而且贵了很多，人们就无须在真空中做决定了。他们会说：“嗯，我也许不大懂面包机，但我确实懂得，真要买的话，我宁愿少花点儿钱买那个小的。”从那以后，家用面包机便热销了起来。</p><p>希望在即将到来的相亲晚会上吸引更多的约会对象，该怎么办呢？我的建议是，你带上一个同伴，外观特点和你基本相似（相似的肤色、体型、面貌），但要比你稍稍差一点儿</p><p>相对论帮助我们在生活中做各种决定，但它也能使我们痛苦无比。为什么？当我们把自己生活中的运气与别人相比时，就产生了嫉妒和羡慕。说到底，《圣经》十诫里的警告是非常有道理的：“不可贪恋他人的房屋，也不可贪恋他人的妻子、仆婢、牛驴，并他一切所有的。”这也许是最难奉行的圣诫，因为我们有生以来就被比较所束缚。</p><p>但如果每个人的工资都被大家知道了，那可就是真正的灾难了。除了那个薪水最高的人，所有人都会觉得工资太低——要是他们出去另谋高就，我丝毫不觉得奇怪。”</p></blockquote><p>你的工资可能不是行业最低，但如果在公司不是很高的话，根据文中的相对论，员工难免会产生抱怨和心里落差从而选择另谋高就</p><blockquote><p>如果每个人的工资都被大家知道了，那可就是真正的灾难了。除了那个薪水最高的人，所有人都会觉得工资太低——要是他们出去另谋高就，我丝毫不觉得奇怪。</p></blockquote><h4 id="◆-打破相对论的怪圈"><a href="#◆-打破相对论的怪圈" class="headerlink" title="◆ 打破相对论的怪圈"></a>◆ 打破相对论的怪圈</h4><blockquote><p>我们给一辆25 000美元的汽车加装3 000美元的真皮座椅不觉得贵，却不愿意花同样的钱来买一套真皮沙发（尽管我们知道在家坐沙发的时间要比在汽车里长）。但是如果我们从更广泛的角度来考虑，我们就会把这3 000美元用到比真皮座椅更合适的地方。我们把它用来买书、买衣服，或者去度假，不是更好吗？像这样拓宽视野不太容易，因为凭相对因素做决定是我们自然的思考方式</p></blockquote><h4 id="◆-黑珍珠如何从无人问津变为稀世珍宝？"><a href="#◆-黑珍珠如何从无人问津变为稀世珍宝？" class="headerlink" title="◆ 黑珍珠如何从无人问津变为稀世珍宝？"></a>◆ 黑珍珠如何从无人问津变为稀世珍宝？</h4><blockquote><p>像马克·吐温曾经在《汤姆·索亚历险记》中所描写的那样：“汤姆无意中发现了人类行为的一个重要定律，那就是要让人们渴望做一件事，只需使做这件事的机会难以获得即可。”</p></blockquote><h4 id="◆-“幼鹅效应”与“锚定”"><a href="#◆-“幼鹅效应”与“锚定”" class="headerlink" title="◆ “幼鹅效应”与“锚定”"></a>◆ “幼鹅效应”与“锚定”</h4><blockquote><p>洛伦茨在一次实验中发现，他无意中被刚出壳的幼鹅们第一眼看到，它们从此就一直紧跟着他直到长大。由此，洛伦茨证明了幼鹅不仅会根据它们出生时的初次发现来做决定，而且决定一经形成，就坚持不变。洛伦茨把这一自然现象称作“印记”。</p><p>过价格标签本身并不是锚。它们只有在我们深入考虑后，想用某一特定价格购买某一产品或服务时才可以成为锚。这就是印记的形成。从此以后，我们愿意接受的一系列价格——就像蹦极绳的拉力，总是需要参照原先的锚来决定。因此，第一个锚不仅影响我们当时的购买决定，而且影响后来的许多决定。</p></blockquote><p><strong>两个例子</strong></p><ol><li>砍价<blockquote><p>买：老板，这东西多少钱<br>卖：二百五，这个别处可买不到<br>买：那你也太贵啊，便宜点儿<br>卖：这东西不挣钱，为的是交朋友，你看多少合适<br>买：你说最低多少，合适我就掏钱了 </p></blockquote></li></ol><p>这二百五就是第一个锚点。</p><ol><li>租房<br>有一个朋友想做青年旅社，需要租用一块地，他叫人先去和房东谈，当然开价极低，房东拒绝了。然后又找几个人同样出低价谈判，把房东的心理价压下来后拿到了一个极低的租用价格。这是人为来设置锚点的例子。</li></ol><h4 id="◆-“羊群效应”与星巴克咖啡"><a href="#◆-“羊群效应”与星巴克咖啡" class="headerlink" title="◆ “羊群效应”与星巴克咖啡"></a>◆ “羊群效应”与星巴克咖啡</h4><blockquote><p>你走过一家餐馆，看到有两个人在那里排队等候。“这家餐馆一定不错。”你想，“人们在排队呢。”于是你也在后面排上了。又过来一个人，他看到三个人在排队就想，“这家餐馆一定很棒”，于是也加入队列之中。又来了一些人，他们也是如此。我们把这种行为叫作“羊群效应”。基于其他人的行为来推断某事物的好坏，以决定我们是否仿效，这就是“羊群效应”。</p></blockquote><h4 id="◆-“任意的一致”与消费习惯"><a href="#◆-“任意的一致”与消费习惯" class="headerlink" title="◆ “任意的一致”与消费习惯"></a>◆ “任意的一致”与消费习惯</h4><blockquote><p>苏格拉底说，不经审视的生活不值得过</p><p>首先，根据传统的经济学架构，消费者的购买意愿（需求）是决定市场价格的两大要素之一。但是，如我们的实验所证明的：消费者的购买意愿可以很容易地被操控，也就是说，消费者实际上并不能很好地把握自己的偏好，以及他们愿意为不同商品和体验付出的价格。</p><p>其次，一方面，传统的经济学架构假定供给和需求这两股力量是各自独立的；另一方面，我们上面见到的那种锚的控制作用却暗示它们事实上是互相依存的。在现实世界中，锚来自厂家的建议零售价格、广告价格、促销、产品推介等因素——所有这一切都是供方变量。因此，似乎不是消费者的购买意愿影响了市场价格，因果关系在此有些颠倒，而是市场价格本身反过来影响了消费者的购买意愿。这表明事实上，需求并不是完全独立于供给。</p></blockquote><h4 id="◆-自由市场与宏观调控"><a href="#◆-自由市场与宏观调控" class="headerlink" title="◆ 自由市场与宏观调控"></a>◆ 自由市场与宏观调控</h4><p>想起了北京的地铁，之前一块钱随便坐，现在每天通勤要花费十块，人们也都习惯并接受了</p><blockquote><p>如果有一天政府决定加税，汽油的价格因此翻一番，上述基本原则也同样适用。按照传统经济学理论，这会削减需求。但真的会吗？当然，人们首先会把新价格与锚做对比，然后大吃一惊，有可能会减少汽油消费，甚至换一辆混合动力车。但从长远来看，一旦消费者适应了新价格，把锚做了调整（就如同我们适应耐克运动鞋、瓶装水等），我们的汽油消费，在新的价格上，就有可能恢复到加税前的水平。不仅如此，就像星巴克的例子一样，调整适应过程会随价格变化带来的其他变化而加快，例如新标号的汽油、新品种的燃油（如玉米乙醇燃油）等。</p><p>如果有一天政府决定加税，汽油的价格因此翻一番，上述基本原则也同样适用。按照传统经济学理论，这会削减需求。但真的会吗？当然，人们首先会把新价格与锚做对比，然后大吃一惊，有可能会减少汽油消费，甚至换一辆混合动力车。但从长远来看，一旦消费者适应了新价格，把锚做了调整（就如同我们适应耐克运动鞋、瓶装水等），我们的汽油消费，在新的价格上，就有可能恢复到加税前的水平。不仅如此，就像星巴克的例子一样，调整适应过程会随价格变化带来的其他变化而加快，例如新标号的汽油、新品种的燃油（如玉米乙醇燃油）等。<br>我这样说并不意味着汽油价格翻番对消费者的需求毫无影响。但是，我确实认为它对需求的长期影响比我们仅依据价格提高所预测出的短期市场反应要小得多。</p></blockquote><p>结论说明了宏观调控的必要性和重要性。因为供求关系并不能完全建立理想的市场价格，自由市场的机制也不能把使用价值最大化，那就需要进行宏观调控，指定各种政策了。</p><blockquote><p>如果我们不能依赖供给和需求这两股市场力量建立理想的市场价格，也不能指望自由市场的机制来帮助我们把使用价值最大化，那我们就需要另寻出路了。对于社会基础问题，例如健康保险、水、电、教育，以及其他的重要资源，尤其如此。如果你接受市场力量和自由市场并不能完全有效地调控市场这一前提，那你就认同了这样的观点，即政府（我们希望是理性的，考虑周到的政府）必须在宏观调控方面发挥更大作用，即使这样做会限制企业的自由经营。不错，如果我们都是真正理性的，那么建立在供给、需求基础上，而且没有摩擦的市场就是再理想不过的了。但是，如果我们不是理性的，那么，制定各种政策时就必须考虑这一重要因素了。</p></blockquote><h4 id="◆-我们为什么疯抢根本不需要的东西？"><a href="#◆-我们为什么疯抢根本不需要的东西？" class="headerlink" title="◆ 我们为什么疯抢根本不需要的东西？"></a>◆ 我们为什么疯抢根本不需要的东西？</h4><p>免费的东西，人们自然会趋之若鹜，但是深层的心里学上的原因，却是我们本能的惧怕风险和损失，从而放大了免费物品的价值</p><blockquote><p>多数交易都有有利的一面和不利的一面，但免费使我们忘记了不利的一面。免费给我们造成一种情绪冲动，让我们误认为免费的物品的价值大大高于它的事实价值。为什么？我认为这是由于人类本能地惧怕损失。免费的真正诱惑力是与这种惧怕心理联系在一起的。我们选择某一免费的物品不会有显而易见的损失，但是假如我们选择的物品是不免费的，那就会有风险，可能做出错误决定，可能蒙受损失。于是，如果让我们选择，我们就会尽量朝免费的方向去找。</p></blockquote><p>因此，在确定价格的过程中，零就不单单是一个价格了。不错，10美分可能对需求产生巨大的影响（假如你正在卖的石油有数以百万桶之多），但是，免费引起的情绪冲动却是不可战胜的。零造成的价格效应非常特别，这是其他数字无法比拟的。</p><h4 id="◆-买书免运费与免费换机油"><a href="#◆-买书免运费与免费换机油" class="headerlink" title="◆ 买书免运费与免费换机油"></a>◆ 买书免运费与免费换机油</h4><blockquote><p>假如我给你们两个选择，每人只能选一个，一个是一张10美元的亚马逊网络书店的礼品券——免费，另一个是一张20美元的礼品券——你要付7美元。想一下马上回答。你选择哪一个？<br>如果你一下子就选那张免费礼品券，那你就和我们在波士顿购物中心所测试的大多数人一样。回头再想一下：20美元的礼品券花7美元，你的净得是13美元。</p></blockquote><h4 id="◆-政府可以尝试推出免费的政策"><a href="#◆-政府可以尝试推出免费的政策" class="headerlink" title="◆ 政府可以尝试推出免费的政策"></a>◆ 政府可以尝试推出免费的政策</h4><blockquote><p>由此说来，你可以收20美分的费用而使销售保持现状（就像亚马逊法国分店的案例一样），或者你可以用免费方案来掀起抢购狂潮。想一想这个点子的威力！免费不仅仅是一种折扣，确切地说，它和折扣完全是两回事。两美分与一美分之间的差别微不足道，但一美分与零美分之间却是如隔霄壤！</p></blockquote><h4 id="◆-社会规范vs市场规范"><a href="#◆-社会规范vs市场规范" class="headerlink" title="◆ 社会规范vs市场规范"></a>◆ 社会规范vs市场规范</h4><blockquote><p>我们同时生活在两个不同的世界里——其中一个世界由社会规范主导，另一个则由市场规范来制定法则</p><p>伍迪·艾伦的不朽名言：“免费的性是最贵的”。</p><p>赠送礼品并没有引起他们的不快，因为即使是小礼品也能把我们保持在社会规范的环境里，脱离市场规范。</p><p>总的来看，用“高薪”造句的一组参与者显示了很多市场特点：他们更加自私并且自立，他们想有更多时间独处，他们更愿意挑选需要单打独斗的工作而非团队合作的任务，而且他们在选座位时也会尽量远离那些被告知将成为同事的人。的确，只要想到金钱，我们的行为就会更像多数经济学家所认为的那样，而不会表现出我们日常生活中所呈现出的社会动物的特征。</p></blockquote><h4 id="◆-罚款对杜绝迟到有效吗？"><a href="#◆-罚款对杜绝迟到有效吗？" class="headerlink" title="◆ 罚款对杜绝迟到有效吗？"></a>◆ 罚款对杜绝迟到有效吗？</h4><blockquote><p>一旦社会规范与市场规范发生碰撞，社会规范就会退出。换言之，社会规范很难重建。</p></blockquote><h4 id="◆-涨工资可以解决“血汗工厂”的痼疾吗？"><a href="#◆-涨工资可以解决“血汗工厂”的痼疾吗？" class="headerlink" title="◆ 涨工资可以解决“血汗工厂”的痼疾吗？"></a>◆ 涨工资可以解决“血汗工厂”的痼疾吗？</h4><blockquote><p>在市场规范下，雇员对雇主的忠诚度常常会减弱，而社会规范是激励员工保持忠诚的最好办法。</p></blockquote><h4 id="◆-金钱买不来优质的教育"><a href="#◆-金钱买不来优质的教育" class="headerlink" title="◆ 金钱买不来优质的教育"></a>◆ 金钱买不来优质的教育</h4><blockquote><p>感觉到将传统的考试分数和工资业绩挂钩很可能会把教育从社会规范领域推向市场规范领域</p><p>金钱到最后经常是最昂贵的激励方式。社会规范不仅成本较低，而且往往更有效。</p></blockquote><p>这就是我们常说的谈钱伤感情</p><blockquote><p>金钱自己是有生命的。正如我们所看到的，它会消除人类相互关系中最好的东西。</p></blockquote><h4 id="◆-两个“我”：杰基尔博士与海德先生"><a href="#◆-两个“我”：杰基尔博士与海德先生" class="headerlink" title="◆ 两个“我”：杰基尔博士与海德先生"></a>◆ 两个“我”：杰基尔博士与海德先生</h4><blockquote><p>弗洛伊德学说的术语，我们每个人都包含一个黑暗的“本我”、一个“自我”和一种从不可预测的“超我”那里攫取控制权的兽性。</p><p>我们所有人，不管有多“善良”，都会低估激情对我们行为的影响。</p></blockquote><h4 id="◆-设定自我控制的底线"><a href="#◆-设定自我控制的底线" class="headerlink" title="◆ 设定自我控制的底线"></a>◆ 设定自我控制的底线</h4><blockquote><p>严格限制他们的自由（自上而下地硬性规定每一篇论文的提交期限）是治疗拖沓最有效的手段。</p><p>如果有专制的“外部声音”发出命令，我们多数人会立正倾听。</p></blockquote><h4 id="◆-人类本性中的三大非理性怪癖"><a href="#◆-人类本性中的三大非理性怪癖" class="headerlink" title="◆ 人类本性中的三大非理性怪癖"></a>◆ 人类本性中的三大非理性怪癖</h4><blockquote><p>亚当·斯密写道：“每个人……都以交换为生，或者在某种程度上成为商人，社会本身也随之成长为真正的商业社会。”这一思想是值得敬畏的。我们大部分的生活故事，都可以用我们特定的所有物的增加与减少来讲述——我们得到什么，失去什么</p><p>我们人类本性中有三大非理性的怪癖。</p><ul><li>第一种怪癖，正如我们在篮球票案例中所看到的，我们对已经拥有的东西迷恋到不能自拔。</li><li>第二种怪癖，是我们总是把注意力集中到自己会失去什么上，而不是会得到什么上。</li><li>第三种怪癖，是我们经常假定别人看待交易的角度和我们一样。</li></ul></blockquote><h4 id="◆-如何治疗所有权依恋症？"><a href="#◆-如何治疗所有权依恋症？" class="headerlink" title="◆ 如何治疗所有权依恋症？"></a>◆ 如何治疗所有权依恋症？</h4><p>例子：有线电视。</p><blockquote><p>“虚拟所有权”是广告业的主要动因。我们看到幸福的小两口驾驶宝马敞篷车奔驰在加州海岸大道上，我们会想象自己也在其中。我们从户外服装的顶级品牌巴塔哥尼亚运动衣图册上看到一件化纤羊毛混纺套头衫——我们开始想着它已经是自己的了。人家已经把圈套设好了，我们还高高兴兴地往里钻。我们甚至在一无所有时就已经把自己当成所有者了。还有一种方式可以吸引我们成为所有者。有些公司经常开展“试用”促销。</p></blockquote><p>广告的作用是帮助你去幻想你拥有此商品后的每年体验，你幻想的越持久越美好，你的所有权依恋越明显，购买意愿越浓厚。</p><blockquote><p>商家同样的把戏还有一个例子，那就是“30天不满意保证全额退款”。</p><p>所有权不仅局限于物质。它对人的观点、看法也同样适用。一旦拥有了一种观念——不论是有关政治还是体育</p><p>一旦要我们把拥有的东西出让，降低生活档次，心里可就太难受了。就如我前面所说，所有权直接改变了我们观察的角度。冷不丁退回到拥有之前的状态无异于遭受损失，我们难以忍受。于是，我们在生活节节向上时，还想当然地认为如果需要随时可以倒退回去，实际上这是不可能的。</p><p>用“非拥有心态”来看待每一桩交易（特别是大笔的），把自己和感兴趣的物件适当拉开距离。</p></blockquote><h4 id="◆-留有余地的“傻瓜游戏”"><a href="#◆-留有余地的“傻瓜游戏”" class="headerlink" title="◆ 留有余地的“傻瓜游戏”"></a>◆ 留有余地的“傻瓜游戏”</h4><blockquote><p>我们为了一些不一定重要的事情疲于奔命，却忘记了在真正重要的事情上下功夫。这种傻瓜游戏得不偿失，但是我们偏偏喜欢玩。</p></blockquote><h4 id="◆-果断地关上该关的门"><a href="#◆-果断地关上该关的门" class="headerlink" title="◆ 果断地关上该关的门"></a>◆ 果断地关上该关的门</h4><blockquote><p>在现代民主制度下，困扰人们的不是缺乏机会，而是机会太多，令人眼花缭乱。</p></blockquote><h4 id="◆-饿死在谷堆间的驴子"><a href="#◆-饿死在谷堆间的驴子" class="headerlink" title="◆ 饿死在谷堆间的驴子"></a>◆ 饿死在谷堆间的驴子</h4><blockquote><p>假如你把很多门都关了，只剩下两扇。你以为，这样你就容易选择了，但事实往往并非如此。事实上，在吸引力大致相同的两种选择中做取舍是最难的。在这种情形下，问题不仅在于保留选择时间的长短，还在于到头来我们要为自己的犹豫不决付出代价。我用下面的故事来说明。<br>有一天，一头饿得发昏的驴子到处找草吃，它一头钻进谷仓，发现仓库两头有两堆谷子，大小差不多。驴子站在两堆谷子之间，不知道该去吃哪一堆。时间一小时一小时地过去了，但它就是拿不定主意。因为无法决定吃哪一堆，最后，它在两堆谷子之间饿死了。</p></blockquote><h4 id="◆-添加香醋的百威啤酒"><a href="#◆-添加香醋的百威啤酒" class="headerlink" title="◆ 添加香醋的百威啤酒"></a>◆ 添加香醋的百威啤酒</h4><blockquote><p>如果你直截了当地告诉人们某种东西可能味道不好，结果十有八九他们会跟着你走——他们之所以这样，不是因为体验，而是因为预期。</p></blockquote><h4 id="◆-特制咖啡味道如何？"><a href="#◆-特制咖啡味道如何？" class="headerlink" title="◆ 特制咖啡味道如何？"></a>◆ 特制咖啡味道如何？</h4><blockquote><p>如果我们事先相信某种东西好，那它一般就会好（我们认为它不好，它也就会不好）。</p></blockquote><h4 id="◆-美食不如美器，预期改变品位"><a href="#◆-美食不如美器，预期改变品位" class="headerlink" title="◆ 美食不如美器，预期改变品位"></a>◆ 美食不如美器，预期改变品位</h4><blockquote><p>我们可以在菜名前加一点儿带异国情调、时髦的词语（“墨西哥辣椒芒果酱”眼下好像风靡一时，或者用“北美草原水牛肉”代替“牛肉”）。如果蒙上顾客的眼睛让其进行品尝测试，这类配方未必有多大用处；但是事先给我们这种信息，用以改变我们的预期，却能有效地影响我们对味道的判断。</p><p>如果你想让客人更加愉快，那就花点儿钱置办一套高级酒具吧。</p><p>市场营销做的就是这方面的工作——向消费者提供信息，提高他们对产品的预期和真实快感。</p></blockquote><h4 id="◆-偏见与第三方"><a href="#◆-偏见与第三方" class="headerlink" title="◆ 偏见与第三方"></a>◆ 偏见与第三方</h4><blockquote><p>尽管我们的成见会影响自己的行为，但成见的激活取决于我们当时的心理状态和自我认知。</p></blockquote><h4 id="◆-安慰疗法的去与留"><a href="#◆-安慰疗法的去与留" class="headerlink" title="◆ 安慰疗法的去与留"></a>◆ 安慰疗法的去与留</h4><blockquote><p>安慰疗法的力量不是“仅仅”两个字就可以说完的，事实上，它显示了我们大脑对身体的神奇控制方式</p><p>安慰疗法和安慰剂也令市场营销人员左右为难。职业道德要求他们创造可预期价值，但如果过度宣传某个产品的客观价值，根据夸大的程度，就可能成了歪曲事实，甚至成了散布谣言。我们看到，对医药、软饮料、大众化妆品和汽车来说，预期价值可能成为真正价值。如果人们从某一产品中获得了比较大的满意度，是否就是营销人员炒作的结果呢？我们对安慰疗法想得越仔细，对信念与现实之间的模糊界限考虑得越多，这些问题就越难回答。</p></blockquote><h4 id="◆-政府法令能杜绝不诚实吗？"><a href="#◆-政府法令能杜绝不诚实吗？" class="headerlink" title="◆ 政府法令能杜绝不诚实吗？"></a>◆ 政府法令能杜绝不诚实吗？</h4><blockquote><p>大自然在为社会创造人类的同时赋予了他两种本质欲望，一种是取悦他的同类，另一种是不愿意得罪他的同类。大自然教导他对同类的幸福感到愉悦，对同类的不幸感到痛苦。</p><p>我的感觉是，我们的确看重诚实，想做诚实的人。但问题在于，我们内心的诚实尺度只有在考虑重大越轨行为时才被激活，例如，决定是否要把会议室里一整盒钢笔据为己之时。在面临细微的越轨行为时，例如拿走一两支钢笔，我们甚至不会去想这点儿琐事与诚实有什么关联，因而我们的超我仍然在睡大觉。</p><p>没有超我对诚实进行帮助，监督与管理，我们抵御这种越轨行为的防线，就只剩下成本—收益的理性分析了。</p></blockquote><h4 id="◆-非现金引发的作弊现象"><a href="#◆-非现金引发的作弊现象" class="headerlink" title="◆ 非现金引发的作弊现象"></a>◆ 非现金引发的作弊现象</h4><blockquote><p>离现金一步之遥的作弊最容易发生。</p><p>因为我们擅长把自己细微的不诚实想法和做法合理化，所以我们通常很难清楚地确定非现金事物对作弊的影响。</p><p>象征货币不仅能给人们的某些道德约束“松绑”，还能使相当一部分人“松绑”得非常彻底，甚至到肆意作弊、毫无顾忌的地步。</p></blockquote><h4 id="◆-附录1-关于正文部分章节的补充说明及趣闻逸事"><a href="#◆-附录1-关于正文部分章节的补充说明及趣闻逸事" class="headerlink" title="◆ 附录1 关于正文部分章节的补充说明及趣闻逸事"></a>◆ 附录1 关于正文部分章节的补充说明及趣闻逸事</h4><blockquote><p>要懂得相对论无处不在，我们对一切事物的观察都必然通过它的镜头，玫瑰色也好，其他色也罢。如果你在其他国家、其他城市遇到某个人，他（她）似乎对你有一种神秘的吸引力，你要明白这种吸引力可能仅限于特定的环境中。有了这样的认识，即使日后吸引力消失，你也不会感到失望。</p><p>轮流做东比AA制更能增进友情</p><p>我们对自己的东西估价过高这一倾向，是人类的一种基本偏见，反映出一种更为普遍的倾向，人们会对那些和自己有关的所有事物一见倾心、高看一眼。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://image.zhangcq.vip/2019-8-25-上午9:13:04.png&quot; alt=&quot;怪诞行为学1&quot;&gt;&lt;br&gt;行为经济学是从心理学的角度来解释人的行为，是心理学与经济学的结合。它对人类各种行为的解释比传统经济学更微妙、更复杂，也更现实。行为经济学需要通过大量的实验来证明自己的结论，因此又被称为“实验经济学”。这本书书名的英文原文是『Predictably Irrational: The Hidden Forces That Shape Our Decisions』，直译出来是『可预期的非理性：形成我们决策的背后力量』。它从我们常见的一些现象入手，介绍了行为经济学的基础内容与方法，读起来妙趣横生。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="书摘" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
    
      <category term="书摘" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
      <category term="经济" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E7%BB%8F%E6%B5%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第一笔投资</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2019/08/23/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AC%94%E6%8A%95%E8%B5%84/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2019/08/23/第一笔投资/</id>
    <published>2019-08-23T02:30:03.000Z</published>
    <updated>2019-08-23T02:35:56.353Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>年岁渐长，逐渐有了两点体会，一是社会中财富的重要性（成长的压力放大了金钱对于一个人的影响），另一个是作家蔡崇达在《皮囊》中写的：「我不相信成熟能让我们接受任何东西，成熟只是让我们更自欺欺人」，尽管这两者没有丝毫关系。</p><a id="more"></a><p>之前读《富爸爸，穷爸爸》一书，让我开始正视财务，不能让金钱一味地成为暂时欲望的牺牲品，当然也不能像物品一样搁置在银行卡里换取微薄的利息，想着如何让钱去赚钱，进行一笔投资。之前一直是想着买辆车，因为每次假期回济南之后都不方便，尤其是回老家，所以便寻思入手一辆 suv。后来仔细想了想，我是在北京工作，由于没有北京车牌（且极难申请）还有高昂的停车费，所以买了车也一年中开不多少次，并且车子的贬值和更新换代很快，加上车是消耗品，各种保险保养油费都是支出。与其把十几二十万投到这里损耗掉还不如投资到其他地方来让钱生钱呢，至于回济南时可以选择打车或者临时租车，或者先给我爸买辆便宜的车开着。</p><p>之前看在房产软件上看到一个济南 R1 地铁边的房子，价格低的让人吃惊，精装才7700一平，虽然国家出台了各种政策来稳定房价，济南同其他许多一二线城市的房价都在下降，但这个价格也确实太低了，而且还是地铁房，之前也了解到这个片区是要统一规划的，感觉是有升值潜力，于是心里打了小九九。最近回济南，顺便去售楼处看了，问价格已经97平已经到了九千几，110平八千多，在均价一万七八的济南来说也是白菜价。看过之后，发现这个楼盘的优劣如下：</p><h3 id="劣势"><a href="#劣势" class="headerlink" title="劣势"></a>劣势</h3><ol><li>位置偏僻，地处济南市区和长清交接，距离济南市区和长清大学城都有一定距离。</li><li>周围缺少配套设施，虽然有规划，但是暂时就只是光秃秃的十几撞楼盘，很是荒凉</li><li>一期期房，需要2021年交房，投资再出手的时间比较长。</li><li>周围有墓地，之后应该会迁走</li></ol><h3 id="优势"><a href="#优势" class="headerlink" title="优势"></a>优势</h3><ol><li>价格低，精装楼盘这个价格确实很吸引人</li><li>地铁房，距离地铁站400米，并且有刘长山路延长线，地铁 R2 和 R3 通车后，交通会很便利，之后的道路规划都利好</li><li>开发商、物业、小区绿化率都不错</li><li>规划前景好，形成规模之后很有升值空间，可以共享济南西站和长清大学城的资源。</li></ol><p>权衡以上利弊之后，决定入手，济南的地铁才刚起步，目前只通了 R1 线，地铁带来的便利性和红利许多济南市民还没有认识到，想想北京就知道了，是不是地铁房在价格上查了很多。并且地铁通了之后，交通的便利性会减小地域带来的楼盘差价，十几分钟路程不会楼盘单价差很多；另外济南近几年发展迅速，尤其是东部高新区和西边的西客站到长清区，并且楼盘所在的平安镇将打造经济开发区，人流多了之后，住房的需求自然增加。个人认为会有升值潜力，遂决定投资。</p><p><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-8-23-上午10:35:05.png" alt="房子户型图"></p><p>当天交了定金，入手110平的，找人走团购，总价九十多万，单价才8160。由于前两年刚在市中区买了一套九十多平的学区房，手头吃紧并且再购买属于二套房需要缴纳60%首付，于是用我爸的名义进行购买，首付三成，不到三十万，分期25年，月供差不多四千。预测三年之后，能到1.2w~1.3万一平，或者时间拉长，随着周围基础设置完善和形成规模，房价增加更多也说不定，毕竟离它紧四站的西客站房价现在都一万五六了。</p><p>投资是有风险的，这点我肯定是有心理准备，房价涨了皆大欢喜，不涨的话就让我爸妈住，也尽份孝心。三年之后再看吧，今天种下的种子，到底能不能结出饱满的果实。</p><p>这是我步入社会之后第一笔大的投资，希望有一个好的结果，既然决定了，不迟疑，不后悔，不怨天尤人，放心大胆干就是了。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;年岁渐长，逐渐有了两点体会，一是社会中财富的重要性（成长的压力放大了金钱对于一个人的影响），另一个是作家蔡崇达在《皮囊》中写的：「我不相信成熟能让我们接受任何东西，成熟只是让我们更自欺欺人」，尽管这两者没有丝毫关系。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="投资" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E6%8A%95%E8%B5%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>北戴河，不是一条河</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2019/07/28/%E5%8C%97%E6%88%B4%E6%B2%B3%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%B8%80%E6%9D%A1%E6%B2%B3/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2019/07/28/北戴河，不是一条河/</id>
    <published>2019-07-28T03:47:58.000Z</published>
    <updated>2019-08-23T01:00:32.338Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午11:27:16.png" alt="北戴河的海岸"></p><p>一直以为北戴河这个地方只是有一条河叫北戴河，后来才知道北戴河是沿海的，也是一个不错的周末去度假放松的地方。</p><a id="more"></a><p>那为什么叫这个名字呢？网上给出了答案：</p><blockquote><p>戴河古称渝水，到了辽代一直到明清都称为渝河，到清康熙年间因砂河流经戴家山头故改为戴家河，后来到了民国年间为了省事把家字去掉了故称戴河， 戴河有四条源头都在抚宁县， 戴河在河东镇流入大海，因为整个旅游区在戴河以北所以叫北戴河。</p></blockquote><p>去北戴河玩儿了三天，选择这个地方一是因为近，二是因为有海滩。这里的海岸说不上干净，沙质也算不上细腻，但对于一个久居内陆的人来说，一切还是很新奇的。<br><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午11:28:06.png" alt="海浪"></p><p>日落黄昏，水天相接，还是很美的。<br><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午11:29:07.png" alt="水天相接"></p><p>傍晚，坐在海边的餐馆里，一遍看着前方湛蓝的大海，一边吃着烧烤海鲜喝着啤酒，海风拂面，好友相伴，这时的心情或许就是久违了的幸福吧。<br><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午11:33:32.png" alt="静静的看着大海"><br><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午11:34:33.png" alt="墨镜里的大海"></p><p>北戴河这边的建筑也挺有意思，有很多老别墅，外国人也很多，风格让我想起来天津。<br><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午11:36:34.png" alt="建筑"></p><p>老虎石公园的游客就比较多了，这里有一些礁石很好看。<br><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午11:40:20.png" alt="老虎石海上公园"><br><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午11:41:04.png" alt="船"></p><p>三天玩的很开心，真希望以后能在海边买套房子，面朝大海，吹吹海风。</p><p><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-%E4%B8%8A%E5%8D%8811:41:59.png" alt="me"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午11:27:16.png&quot; alt=&quot;北戴河的海岸&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一直以为北戴河这个地方只是有一条河叫北戴河，后来才知道北戴河是沿海的，也是一个不错的周末去度假放松的地方。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="游记" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="游记" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="旅游" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E6%97%85%E6%B8%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>富爸爸，穷爸爸 - 书摘</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2019/07/18/%E5%AF%8C%E7%88%B8%E7%88%B8%EF%BC%8C%E7%A9%B7%E7%88%B8%E7%88%B8%20-%20%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2019/07/18/富爸爸，穷爸爸 - 书摘/</id>
    <published>2019-07-18T14:48:02.000Z</published>
    <updated>2019-07-25T15:17:58.310Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>年少不知钱之贵，只知「千金散尽还复来」的潇洒豪迈，虽然至今我骨子里都是感性和文艺的，没有那么向往去当「有钱人」，但随着年岁有加，我也愈来愈明白，在弱肉强食的社会，金钱自始至终都是最强有力的通行证。尤其是当你肩负起越来越多的责任，还有人在江湖的「不由己」，让我开始正视财务，想知道除了朝九晚五的工作，还有什么方式能增加自己的财富。为此，准备涉猎一些理财方面的书籍，提高财商，也增加应对这个瞬息万变、充满天灾人祸的社会的能力。</p><a id="more"></a><p>《富爸爸，穷爸爸》是一本很好的对于理财的启蒙书籍，它里面可能没有具体的理财方法，但是能端正你对财富的看法，进而对理财产生兴趣。</p><hr><h3 id="书摘"><a href="#书摘" class="headerlink" title="书摘"></a>书摘</h3><p>富人之所以越来越富，穷人之所以越来越穷，中产阶级之所以总是在债务的泥潭中挣扎，其中一个主要原因就是，他们对金钱的认识不是来自学校，而是来自家庭。大多数人都是从父母那儿了解钱是怎么回事的。</p><p>我的一个爸爸总是习惯说“我可付不起”，而另一个爸爸则禁止我们说这样的话，他坚持让我这样说：“我怎样才能付得起？”这两句话，一句是陈述句，另一句是疑问句。一句让你放弃，而另一句则促使你去想办法。</p><p>一个爸爸认为“房子是最大的投资和资产”，而另一个爸爸则相信“房子是负债，如果你的房子是你最大的投资，你就有麻烦了。</p><p>贫穷和破产的区别是：破产是暂时的，而贫穷是永久的。</p><p><strong>穷人和中产阶级为钱而工作。富人让钱为他工作。</strong></p><p><img src="https://i.loli.net/2019/07/25/5d39c4d529f9c49477.jpg" alt="学习金字塔"><br>如果你不能下定决心，就永远也学不会如何赚钱。机会总是转瞬即逝。知道什么时候要迅速做出决定是一项非常重要的技能。</p><p><strong>购买或创造提供现金流的资产能使你的钱为你工作。高薪工作只意味着两件事：你在为钱工作，你所支付的税收可能会增加。</strong></p><p>真正的学习需要精力、激情和热切的愿望。愤怒是其中一个重要的组成部分，因为激情正是愤怒和热爱的结合体。</p><p>人们的生活永远被这两种感觉所控制：恐惧和贪婪。</p><p>很多人说“我对钱没兴趣”，可他们却每天工作8小时。</p><p>好好观察你的感情，别急于行动。大多数人并不知道是他们的感情代替了他们进行思考，感情只是感情，你还必须学会抛开感情来思考。</p><p><strong>如果你们不先控制恐惧和欲望，即使你们获得高薪，也只不过是金钱的奴隶而已。</strong></p><p><strong>因为恐惧和贪婪，大多数人一生都在追求工资、加薪和职业保障，从来不问这种感情支配思想的生活之路将通向哪里。就像一幅画表现的：驴子拉车，因为主人在它面前挂了个胡萝卜。主人清楚自己想要去哪里，而驴子却只是在追逐一个幻影。但第二天驴子依旧会去拉车，因为又有胡萝卜放在它的面前。</strong></p><p>富人知道钱是虚幻的东西，就像挂在驴子面前的胡萝卜一样。正是恐惧和贪婪使无数人紧抓着这个幻觉不放，还以为它是真实的。它不是。钱的确是造出来的，正是由于对这种幻觉的信任以及人们的无知才使人们做出许多经不起推敲的计划。</p><p>人生实际上是在无知和觉醒之间的一场斗争。</p><p>他说一个人一旦停止了解有关自己的知识和信息，就会变得无知。这种斗争实际上就是你时刻都要做的一种决定：是通过不断学习打开自己的心扉，还是封闭自己的头脑。</p><p>从长远来看，重要的不是你挣了多少钱，而是你能留下多少钱，以及能够留住多久。</p><p>如果你想发财，就要学习财务知识。</p><p>富人获得资产，而穷人和中产阶级获得负债，只不过他们以为那些负债就是资产。</p><p>资产是能把钱放进我口袋里的东西。负债是把钱从我口袋里取走的东西。</p><p><strong>未来学家阿尔文·托夫勒的这句话印证了20年前富爸爸对我的教导：“21世纪的文盲不是那些不能读和写的人，而是那些不能学习、忘记、再学习的人。”</strong></p><ul><li>富人买入资产。</li><li>穷人只有支出。</li><li>中产阶级购买自以为是资产的负债。</li></ul><p>重要的不是你挣了多少钱，而是你能留下多少钱，以及能够留住多久。</p><p>财富就是支撑一个人生存多长时间的能力，或者说，如果我今天停止工作，我还能活多久？</p><p>富人关心的焦点是资产而其他人关心的是收入。</p><p>存在财务问题的人经常耗费一生为别人工作</p><p>不需我到场就可以正常运作的业务。我拥有它们，但由别人经营和管理。如果我必须在那儿工作，那它就不是我的事业而是我的职业了。</p><ul><li>股票</li><li>债券</li><li>能够产生收入的房地产</li><li>票据（借据）</li><li>版税，如音乐、手稿、专利</li><li>其他任何有价值、可产生收入或有增值潜力并且有很好销路的东西</li></ul><p>富人与穷人一个重要的区别就是：富人最后才买奢侈品，而穷人和中产阶级会先买下诸如大房子、珠宝、皮衣、宝石、游艇等奢侈品，因为他们想让自己看上去很富有。他们看上去的确很富有，但实际上他们已深陷贷款的陷阱之中。那些能给子孙留下遗产的人和那些能长期富有的人，就是先构筑资产项，然后才用资产所产生的收入购买奢侈品的，而穷人和中产阶级则用他们的血汗钱和本应该留给子孙的遗产来购买奢侈品。</p><p>富人永远不会缴税。我们越来越频繁地看到政府利用税法刺激企业主和投资者创造更多的工作机会和住房。这些刺激政策降低了富人的税收。所以，政府只能从中产阶级那里获得税收。</p><p>公司并不意味着一定有刻着公司名称的办公楼、厂房和雇员，它可以只是一个没有灵魂的法律实体，它使富人的财富在这里受到保护。所得税法被通过之后，成立公司就变得流行起来了，因为企业所得税率低于个人收入所得税率。此外，公司的某些支出可以用税前收入支付。</p><p>我提醒人们，财商是由4个方面的专门知识构成的：</p><ol><li>会计<br>会计就是财务知识或解读数字的能力。如果你想建立一个自己的商业帝国，财务知识是非常重要的。你管理的钱越多，就越要精确，否则这幢大厦就会倒塌。这需要左脑来处理，是细节的部分。财务知识能帮助你读懂财务报表，还能让你辨别一项生意的优势和劣势。</li><li>投资<br>投资是钱生钱的科学。投资涉及策略和方案，这要右脑来做，是属于创造的部分。</li><li>了解市场<br>了解市场是供给与需求的科学。这要求了解受感情驱动的市场的“技术面”。市场的另一个因素是“基本面”，或者说是一项投资的经济意义。一项投资究竟有无意义最终取决于当前的市场状况。</li><li>法律<br>利用一个具有会计、投资和市场运营的企业会使你的财富实现爆炸性地增长。了解减税优惠政策和公司法的人会比雇员和小业主更快致富。这就像一个人在走，而另一个人却在飞，久而久之这种差距就更大了。</li></ol><p>公司就是一个装着法律文件的文件夹创造的法律实体。它不一定是一个真正的实体，不是一个工厂，也不是一群人。但是企业的所得税率要低于个人收入所得税率，而且公司的某些支出可以用税前收入支付。</p><p>300年前，土地是一种财富，所以，谁拥有土地，谁就拥有财富。后来，美国依靠工厂和工业产品上升为世界头号强国，工业家占有了财富。今天，信息便是财富。</p><p>我们唯一的，也是最重要的资产是我们的头脑。如果受到良好的训练，它转瞬间就能创造大量的财富。而未经训练的头脑通过教给自己的家庭不正确的理财方式，将会使子孙后代继续这种极度贫困的生活。</p><p>如果你清楚自己在做什么，就不是在赌博；如果你把钱投进一笔交易然后只是祈祷，才是在赌博。在任何一项投资中，成功的办法都是运用你的技术知识、智慧以及对于这个游戏的热爱来减少意外、降低风险。</p><p>要成为理财方面的天才既需要专业知识，又需要足够的勇气。试着去冒险，要勇敢，让你的才华把恐惧转变成力量和智慧——这是一个会吓到一些人的建议，因为当提到钱的时候很多人都变得谨慎。</p><p>大部分人需要学习和掌握不止一项技能，只有这样他们的收入才能获得显著增长。以前我提到过，财商是会计、投资、市场和法律等各方面知识和能力的综合。将上述4种技能结合起来，以钱生钱就会容易得多。</p><p>爸爸认为如果要破产的话，一定要在30岁以前，他的建议是“这样你还有时间东山再起”</p><p>因此，这些聪明的年轻人并不去专项钻研某一个部门的业务，而是从一个部门跳到另一个部门，从而学到整个企业各个系统的知识。富人们也常常这样“培养”自己的或是别人的孩子，通过这种方法，孩子们能对如何经营一家企业有一个整体的认识，并可以了解不同部门的相互关系。</p><p>成功所必需的管理技能包括：<br>1．对现金流的管理。<br>2．对系统的管理。<br>3．对人员的管理。</p><p>正如一句格言所说：“工作（job）一词就是‘比破产强一点’（just over broke）。”不幸的是，这适用于数百万人。</p><p>因为太害怕失败，所以才会失败</p><p>一位聪明的投资者知道，看似最糟糕的时代实际上却是赚钱的最佳时代。当别人都因为太恐惧而不敢行动时，他们却先发制人，收获回报</p><p>德斯上校在66岁时失去了所有的产业，开始靠社会保险金生活，而那点钱根本不够用。于是他走遍全国推销他的炸鸡秘方，在最终有人肯买秘方之前，他被拒绝了1009次。然而通过不懈努力，他在大部分人都退休的年龄成为了千万富翁。“他是一个勇敢、坚韧不拔的人”，富爸爸说的就是肯德基的创始人哈兰·桑德斯上校。</p><p>但掌握财务知识的人有时候还是不能积累丰厚的资产项，其主要原因有5个：（1）恐惧；（2）愤世嫉俗；（3）懒惰；（4）不良习惯；（5）自负。</p><p>克服恐惧的一个方法是尽早开始积累资产，让复利为你服务。从20岁开始储蓄与从30岁开始储蓄的人之间的确有巨大的差异。</p><p>疑虑和愤世嫉俗的心态使大多数人安于贫困。</p><p>止损：止损只是一个计算机指令，如果股票价格开始下降，交易系统将自动出售你的股票，这有助于最大限度地减少损失并最大限度地提高投资收益。</p><p>我要承认我确实会特意交一些有钱的朋友，我的目标不是他们的钱财，而是他们得以致富的知识。有时，这些有钱人会成为我的亲密朋友。</p><p>明智的投资者往往会购买一项不被大众看好的投资，他们懂得利润在购买时就已确定，而不是在出售时获得的，他们会耐心地等待投资的增值</p><p>但是，你越早得到信息，获利的机会就越大，风险也会越小，这就是朋友的作用。这也是一种财商。</p><p><strong>能否自律是将富人、穷人和中产阶级区分开来的首要因素</strong></p><p>开创事业所必备的最重要的3种管理技能是：<br>1．现金流管理。<br>2．人事管理。<br>3．个人时间管理。</p><p>利润是买来的，而不是卖出来的。</p><p>我看来，通过提高财商可以解决生活中的一些基本问题。如果没有受过理财训练，我们往往都会选择一种标准的模式度过一生，例如辛苦工作、储蓄、借款和缴纳本不应该缴纳的税。然而今天我们比以往更需要更好的生活模式。</p><p>三种收入<br>在会计领域里，有三种不同的收入：<br>1．劳动性收入。<br>2．投资组合收入。<br>3．被动收入。</p><p>变富有的关键是拥有尽快将劳动性收入转换成被动收入或投资组合收入的能力。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;年少不知钱之贵，只知「千金散尽还复来」的潇洒豪迈，虽然至今我骨子里都是感性和文艺的，没有那么向往去当「有钱人」，但随着年岁有加，我也愈来愈明白，在弱肉强食的社会，金钱自始至终都是最强有力的通行证。尤其是当你肩负起越来越多的责任，还有人在江湖的「不由己」，让我开始正视财务，想知道除了朝九晚五的工作，还有什么方式能增加自己的财富。为此，准备涉猎一些理财方面的书籍，提高财商，也增加应对这个瞬息万变、充满天灾人祸的社会的能力。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="书摘" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
    
      <category term="书摘" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
      <category term="理财" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E7%90%86%E8%B4%A2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>1984 - 书摘</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2019/06/25/1984%20-%20%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2019/06/25/1984 - 书摘/</id>
    <published>2019-06-25T15:19:41.000Z</published>
    <updated>2019-07-25T15:24:07.265Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>1984（插图珍藏版）<br>乔治·奥威尔</p></blockquote><p>1984 是一本传世之作，是世界文坛最著名的反乌托邦、反极权的政治讽喻小说。小说描述的是对极权主义恶性发展的预言——人性遭到扼杀、自由被强行剥夺、思想受到钳制、生活极度贫乏单调的种种生存状态。乔治·奥威尔被誉为『一代英国人的冷峻良心』，更有赞誉称『多一个人看奥威尔，就多一份自由的保障』。</p><a id="more"></a><hr><p>和“艳阳天”做对比，突出了所处环境的恐怖</p><blockquote><p>街道上，一阵阵的风吹卷起尘土和碎纸片，越飞越高。虽然艳阳高照，天空也出奇的蓝，但除去无处不在的宣传画，似乎什么东西都没了颜色。那张留着浓密八字胡的脸，在每一个居高临下的角落直直地盯着一切。温斯顿对面那间房子的前面就贴有一张，下面写着：“老大哥正在看着你”。那双眼睛如利剑一般直逼他心底。</p><p>街道上，一阵阵的风吹卷起尘土和碎纸片，越飞越高。虽然艳阳高照，天空也出奇的蓝，但除去无处不在的宣传画，似乎什么东西都没了颜色。那张留着浓密八字胡的脸，在每一个居高临下的角落直直地盯着一切。温斯顿对面那间房子的前面就贴有一张，下面写着：“老大哥正在看着你”。那双眼睛如利剑一般直逼他心底。</p></blockquote><p>表现了厌恶的情绪</p><blockquote><p>像一只绿头大苍蝇</p><p>战争即和平<br>自由即奴役<br>无知即力量</p><p>政府机构四大职能部门的所在地：真理部负责新闻、娱乐、教育和美术；和平部负责战争；仁爱部负责维持法律和秩序；富裕部负责经济事务。</p></blockquote><p>中国米酒躺枪</p><blockquote><p>它散发出的也是一股令人作呕的油味，像中国的米酒。</p></blockquote><p>人在这种环境里时间久了，会变得麻木，最终失去思想，成为体制的机器</p><blockquote><p>真正下笔不是难事，只需要将多年来萦绕在他大脑里那些没完没了的内心独白转移到纸上就可以了。这种情况已经持续了好几年，然而在此刻，这种独白也变得枯竭，他感到脑袋空空如也。</p><p>两分钟的仇恨会的最可怕之处，并不是你会被迫参与进来，而是无法避免参与其中。</p><p>致未来或过去，致思想自由、人们各自不同但并非孤独生活着的时代——致真理尚存、发生过的事实不会被清零的时代：我们从千篇一律的时代、孤独的时代、老大哥的时代、双重思想的时代——向您致敬！</p><p>思想罪并不致人死亡：思想罪本身就是死亡。</p><p>的身体光滑白皙，但丝毫挑逗不起他的欲望。他确实不怎么看她。此时此刻，他心底最强烈的感情反而是佩服她扔掉衣服的那种姿态，这个动作潇洒又优雅，像是把整个文化和思想都摧毁了，单单是手臂一个无比漂亮的动作，就能把老大哥、党和思想警察甩到很远很远的地方去</p><p>谁控制了过去就控制了未来；谁控制了现在就控制了过去。</p><p>双重思想</p><p>知道或者不知道；明白全部的事实但说着精心编造的谎言；同时持有两种针锋相对的观点，明知道它们两者之间的矛盾但又深信不疑；用逻辑来反逻辑；一边拥护道德一边又否定道德；一边相信民主是不可能的一边又相信党是民主的捍卫者；忘掉一切必须忘掉的又在需要的时候想起它，然后又马上忘掉它，最重要的是，对于过程本身，他也是这样处理的。双重思想的最高境界是：有意识地诱导自己进入到无意识的状态中，然后，再次意识不到自己刚刚所完成的自我催眠行为。甚至要理解“双重思想”本身的含义，你也得使用双重思想。</p><p>过去已被篡改，而篡改本身已经被遗忘，谎言变成了真理。</p><p>自由，就是二加二等于四的自由。这一点若成立，其他一切就顺理成章了。</p><p>温斯顿累得像一块果冻</p><p>战争最根本的行为就是毁灭，不是非要取人性命，而是消耗人们的劳动产品。战争就是把这些产品炸个粉碎，抛到太空或者沉没海底，否则这些东西就会让人们生活得太过于舒服。从长远的意义来讲，这样会使他们变得太过于聪明而不受控制</p><p>可以看出，战争不仅仅是完成破坏这个任务，而且在心理层面也是需要被接受的。</p><p>三类人的目标是永远不可调和的。上等人想保持自己的地位，中等人则想着抢占上等人的位置，而下等人呢？如果说他们还有目标的话，那就是想消除社会的等级，创造一个人人平等的社会（但他们有一个特点，那就是终日被劳力所缠绕，只是偶尔想起才会注意到生活以外的事情）</p><p>上等人在掌权之后的很长一段时间后，迟早会在突然之间意识到自己失去了信仰，或者开始怀疑自己是否有能耐继续高效统治下去，或者两者兼而有之。这个时候，中等人就会借助为了自由和正义而奋斗的名义，拉拢下等人进入自己的阵营，一起对付上等人。等达到目标后，中等人又是一脚踢开下等人，让他们滚回自己原来受奴役的生活中去，自己一跃上升为上等人了。</p><p>在过去，上等阶层不断宣扬等级社会存在的必要性，除了王侯将相，那些依靠他们而存在的神职人员和法律人士，也鼓吹这一点。通常来说，他们是通过承诺人生最后的归宿乃是天国之类的言论，来淡化大家对现世等级社会的严酷性。中等阶层只要还在为掌权而的奋斗，就离不开自由、平等和博爱这些幌子</p><p>只有四种因素才会使一个统治集团丧失它的权力。外部的征服；统治效率低下，激起了人民的反抗；防范不周，让一个强大且对现实不满的中等阶层团体强大起来；丧失了对统治天下的自信和积极性。</p><p>他们会继续一代又一代、一个世纪又一个世纪地工作、繁衍、死亡，不但没有任何反抗的冲动，也不具备理解“世界除了现在这个样子还能够是什么样子”的能力，只有在工业技术的发展使得他们必须接受更高等的教育时，才会变得危险起来。</p><p>和平部关心的是战争，真理部供应谎言，仁爱部关心酷刑，富裕部制造饥荒。这些矛盾并不是偶然，也不是出于一般的伪善，它是“双重思想”中有意为之的杰作。</p><p>温斯顿发现周围一片寂静，就好像发现了一种新的声音。</p><p>世界上存在着真理与非真理，如果你选择站在真理这一边，即使全世界都与你为敌，你也不会疯掉</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1984（插图珍藏版）&lt;br&gt;乔治·奥威尔&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;1984 是一本传世之作，是世界文坛最著名的反乌托邦、反极权的政治讽喻小说。小说描述的是对极权主义恶性发展的预言——人性遭到扼杀、自由被强行剥夺、思想受到钳制、生活极度贫乏单调的种种生存状态。乔治·奥威尔被誉为『一代英国人的冷峻良心』，更有赞誉称『多一个人看奥威尔，就多一份自由的保障』。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="书摘" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
    
      <category term="书摘" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>1988：我想和这个世界谈谈 - 书摘</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2019/03/03/1988%EF%BC%9A%E6%88%91%E6%83%B3%E5%92%8C%E8%BF%99%E4%B8%AA%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%B0%88%E8%B0%88%20-%20%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2019/03/03/1988：我想和这个世界谈谈 - 书摘/</id>
    <published>2019-03-03T07:23:12.000Z</published>
    <updated>2019-03-03T07:23:52.944Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是我觉得韩寒所有作品里最好的一部小说，他以一种『在路上』的方式，试图与这个世界谈谈，试图寻找令人信服的价值。</p><a id="more"></a><blockquote><p>我生命里的女孩们，无论你解不解我的风情，无论我解不解你的衣扣，在此刻，我是如此地想念你，不带们。</p><p>数火车是多么消磨时间的方式，唯一的缺点就是没有办法验算。但是何妨呢，恼人的时间在这一刻没有痛苦地过去，而是全神贯注。</p><p>这么多年来，一直是我脚下的流沙裹着我四处漂泊，它也不淹没我，它只是时不时提醒我，你没有别的选择，否则你就被风吹走了。我就这么浑浑噩噩地度过了我所有热血的岁月，被裹到东，被裹到西，连我曾经所鄙视的种子都不如。</p><p>于是我毅然往上一挣扎，其实也没有费力。我离开了流沙，往脚底下一看，原来我不是一棵植物，我是一只动物，这帮孙子骗了我二十多年。作为一个有脚的动物，我终于可以决定我的去向。我回头看了流沙一眼，流沙说，你走吧，别告诉别的植物其实他们是动物。</p><p>丁丁哥哥说，我去和他们谈谈。<br>我说，你和谁谈谈啊？<br>丁丁哥哥唇边露出微笑，急切地说，这个世界。<br>我说，哇噢。</p><p>这样的旅行在我年少时曾经幻想过无数次，夜晚的国道里，我带着自己梦寐以求的女子，开着自己梦寐以求的车，去往未知旅程的终点。未知旅程怎么会有终点。旅途上没有疲劳和困意，我们聊着电影和音乐，穿越群山和丛林，最终停在一泓无人的湖水旁边，有一个没有任何经济头脑的人开的酒店，干净便宜。</p><p>我要迎接漫天的星斗。<br>我要迎接满河的龙虾。<br>我要迎接能刺痛我皮肤的带刺的野草。<br>我要迎接能刺痛我眼睛的我从不敢正视的太阳。</p><p>为何在童年里，四季是那样的分明，每一朵花开，每一片浮云，每一阵微风，每一个女孩都在告诉你，我们到了什么样的一个季节。</p><p>这个世界之大能让你完全把自己洗没了，在一个陌生的环境里，我可以重新塑造一遍我自己，没有什么是不会改变的，我上一个角色已经演完了，这是我接的新戏。</p><p>回去以后的那段时间，我没日没夜地看碟，我看了几百部电影。这是比毒品更好的沉迷方式，我是一个很容易代入的人，看英雄代入英雄，看傻×代入傻×，看女人代入女人，唯独看猫狗大战的时候，我实在不知道是该代入猫好一点呢还是代入狗好一点。我总听到有人说，生活就像一场电影。我说，去你的，生活就像一场电视剧，粗制滥造，没有逻辑，但却猥琐前行，冗长，不过不能罢手。</p><p>有些事情，所有人都觉得是对的，它也有可能是错的。但是我是要告诉你，不要拿青蛙给现实改变自己找借口，温水是煮不了青蛙的，青蛙没有那么蠢，这就是现实。</p><p>我其实不知道她喜欢我什么，我也不知道我喜欢她什么。我深知这样的姑娘就像枪里的一颗子弹，她总要离开枪膛，因为那才是她的价值，不过她总是会射穿你的胸膛而落在别处，也许有个好归宿，也许只是掉落在地上，而你已经无力去将她拾起来。更难过的是，扣动扳机的永远还是你自己。</p><p>真实总是没有错，但我们的面具只要不狰狞，是不是已经足够。</p><p>我实在不知道应该要怎么给人安全感，因为我深知人总是一边在寻求安全感，一边在寻求刺激感。</p><p>人们埋怨一成不变，但也埋怨居无定所，人们其实都无所谓，只是要给日子找点岔子而已，似乎只有违背现在的生活，才真正懂得了生活，生活就是一个婊子、一个戏子、一个你能想到的一切，你所有的比喻就往里面扔吧，你总是对的。因为生活太强大了，最强者总是懒得跟你反驳，甚至任你修饰，然后悄悄地把锅盖盖住。</p><p>她这样的一个女人，在前行的路上，总是需要不停地搭车，有些车送她去目的地，有些车还绕点弯路，有些车会出点事故，而我只是那个和她一样在走路的人，我走得还比她慢，只是她在超越我和我并肩的时候我推了她一把，仅此，这是所有我能做的，而后，她离开了我的臂长范围，我只能给她喊几句话，再远，她就听不到我说什么了。我不想走得快一些，因为那是我的节奏，在那个节奏里我已经应接不暇。</p><p>我们只是在此一时里痛苦翻腾着，然后在彼一时里忘得干干净净。</p><p>我说，娜娜，你知道么，“虚惊一场”这四个字是人世间最好的成语，比起什么兴高采烈、五彩缤纷、一帆风顺都要美好百倍。你可懂什么叫失去。</p><p>终于轮到我冷笑了，我说，做自己，多土的词。想生存下去，谁不都得察言观色，然后表演一番。</p><p>我真的是那样地喜欢刘茵茵，当我的生命里只能讲一个故事的时候，我愿将这个故事说出来，这个故事平淡无奇，平铺直叙，既没有曲折，也没有高潮，也就是寻找，相识，分开，就如同走在路上看见一盏红绿灯一样稀松平常，但若驻足，你会发现，它永远闪着黄灯。我就一直看着这盏信号灯，在灯下等了很久，始终不知道黄灯结束以后将要亮起的是红色还是绿色，一直等成了一个红绿色盲。</p><p>对于当时从来没有弄明白自己有什么追求的我来说，姑娘就是唯一的追求。这种追求是多么的煎熬</p><p>但我至少等待过，我知道你从不会来，但我从不怀疑你彼时的真心，就如同我的每一个谎言都是真心的。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这是我觉得韩寒所有作品里最好的一部小说，他以一种『在路上』的方式，试图与这个世界谈谈，试图寻找令人信服的价值。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="书摘" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
    
      <category term="书摘" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
      <category term="韩寒" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E9%9F%A9%E5%AF%92/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>流浪地球和飞驰人生</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2019/03/03/%E6%B5%81%E6%B5%AA%E5%9C%B0%E7%90%83%E5%92%8C%E9%A3%9E%E9%A9%B0%E4%BA%BA%E7%94%9F/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2019/03/03/流浪地球和飞驰人生/</id>
    <published>2019-03-03T06:49:48.000Z</published>
    <updated>2019-07-28T02:19:17.338Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>梭罗说，日出未必意味着光明，太阳也无非是一颗晨星而已，只有在我们醒着时，才是真正的破晓。每天东升西落，朝九晚五，究竟我们的白天能有时间几许呢？</p><a id="more"></a><p>春节档的电影充斥着国产的烂片，所谓春节档就是国产电影保护壁垒下捞钱的合家欢电影大集合。星爷的《新喜剧之王》烂出新高度，观众早已不欠他的电影票，而是他欠观众一部出色的电影。当然，也有两部电影还可以，一部是《流浪地球》，另一部是韩寒的《飞驰人生》。</p><p><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午10:17:12.png" alt="流浪地球海报"></p><p>《流浪地球》是一部不错的灾难片，却也是一部糟糕的科幻片，就像波米在『反派影评』里说的那样：『不是特效越多就越科幻，‘毁天灭地’那是灾难片的标配；拍科幻也不是造航母搞核弹，没必要天天强煽‘中国科幻零的突破’。可以说，科幻提供一切但恰恰不提供民族情绪的出口，如果影片全凭激发民族自豪感而成功，这本身就是对科幻二字的羞辱』。之后我也看了刘慈欣的电影同名小说，相比于原著的宏大设定，电影只是取了里面的一个小片段进行了放大和改编，具有工业级别的水准，但也只是在灾难片的范畴中而已。而在原著《流浪地球》中，作者用很简短的篇幅叙述出了一段波澜壮阔的人类逃亡旅程。其实里面的内容完全可以展开，写成一部浩瀚的科幻历史长卷，但大刘总是立意先行的作者，好像是先抓住心中一闪而过的灵光而进行的匆忙记录。</p><p>书中记录了人类流亡的历程：</p><blockquote><p>人类的逃亡分为五步：第一步，用地球发动机使地球停止转动，使发动机喷口固定在地球运行的反方向；第二步，全功率开动地球发动机，使地球加速到逃逸速度，飞出太阳系；第三步，在外太空继续加速，飞向比邻星；第四步，在中途使地球重新自转，掉转发动机方向，开始减速；第五步，地球泊入比邻星轨道，成为这颗恒星的卫星。人们把这五步分别称为刹车时代、逃逸时代、流浪时代I（加速）、流浪时代II（减速）、新太阳时代。 </p></blockquote><p>在那个时代下，人们的信仰都消失，上帝已死亡。人们眼中的死亡都是雪亮的。</p><blockquote><p>在这个时代，人们在看四个世纪以前的电影和小说时都莫名其妙，他们不明白，前太阳时代的人怎么会在不关生死的事情上倾注那么多的感情。当看到男女主人公为爱情而痛苦或哭泣时，他们的惊奇是难以言表的。在这个时代，死亡的威胁和逃生的欲望压倒了一切，除了当前太阳的状态和地球的位置，没有什么能真正引起他们的注意并打动他们了。这种注意力高度集中的关注，渐渐从本质上改变了人类的心理状态和精神生活，对于爱情这类东西，他们只是用余光瞥一下而已，就像赌徒在盯着轮盘的间隙抓住几秒钟喝口水一样。</p><p>我想象中的死亡之墙应该是雪亮的，这就是为什么那道等离子体墙让我想起了它。这个时代，死亡不再是黑色的，它是闪电的颜色，当那最后的闪电到来时，世界将在瞬间变成蒸气。</p></blockquote><p>无论还是在电影或者小说中，当人们面对毁天灭地的大灾难的时候，我们和西方国家的处理方式截然不同，西方普遍是『飞船派』——地球只是一个居所，毁灭了就用飞行器去其他星球。但《流浪地球》中却是携全球之力，带着地球出逃，这种故土情结很好的体现了我们自己的科幻元素，只是故事关于科幻内核的东西展现的不够。</p><p><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午10:18:41.png" alt="飞驰人生海报"></p><p>《飞驰人生》是韩寒的又一新作，作品相比较韩寒之前的作品还可以，是一部照顾到情怀和市场的商业片，前半段很烂，后半段很燃。电影之后，看了『晓说』里高晓松对韩寒的节目，作为一代人学生时代的记忆，韩寒更像是一个符号，一个被捧上神坛代表『叛逆』、『不羁』的符号，而现在的韩寒温柔可掬，在节目里会自嘲和为对方找补，许多人说韩寒变了，他背叛了曾经支持他的那一代人，成为了之前我们讨厌的那群人。但其实这是一种成长和包容，更加客观的认识自己和这个世界。</p><p>十八岁的韩寒，认为《三重门》的爆红，几乎全凭他的实力；《三重门》刚出版时，韩寒曾说：『《三重门》五十年内无人能及』，这显然是自大蒙蔽了双眼，无论哪个角度，《三重门》都没有好到那个地步。在《晓说》里韩寒坦言：</p><blockquote><p>这本书现在看来，多有幼稚和卖弄<br>我当年之所以那么写，是想模仿梁实秋和钱钟书<br>写完《三重门》后我开始反思，觉得这样太做作<br>从第二本小说开始，我彻底抛弃了这个风格</p><p>我自己当时 无论是知识储备<br>（还是）我的自我认知，与我获得的关注跟地位<br>我自己觉得是没有匹配的<br>我应该是一个更强的自己<br>才能匹配到那样的地位</p></blockquote><p>这是成长后对自我认知的提升，成长就是不断发现自己无知的过程。之后又重新读了韩寒的《1988：我想和这个世界谈谈》，感觉这应该是韩寒写的最好的一本书了，他以一种『在路上』的方式，试图与这个世界谈谈，试图寻找令人信服的价值。</p><blockquote><p> 真实总是没有错，但我们的面具只要不狰狞，是不是已经足够。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;梭罗说，日出未必意味着光明，太阳也无非是一颗晨星而已，只有在我们醒着时，才是真正的破晓。每天东升西落，朝九晚五，究竟我们的白天能有时间几许呢？&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="读书" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="电影" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E7%94%B5%E5%BD%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>1月11日晚</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2019/01/20/1%E6%9C%8811%E6%97%A5%E6%99%9A/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2019/01/20/1月11日晚/</id>
    <published>2019-01-20T13:09:45.000Z</published>
    <updated>2019-07-28T02:25:17.339Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午10:24:29.png" alt="北京10号地铁"></p><a id="more"></a><blockquote><p>同样的夜晚，<br>抬头已繁星点点。<br>奔忙的年头，<br>生活哪里还有温柔。<br>地铁无情的向前，<br>我又坐过了站。<br>道路可以回转，<br>人生却没有彼岸。</p><p>宽阔的十字路口，<br>我却不能向左和向右，<br>出卖着自己的时间，<br>只为苟活在世间。<br>蹚过的岁月被留在身后，<br>就像那些丢弃的烟头。<br>和过往说声晚安，<br>道声青春再见。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午10:24:29.png&quot; alt=&quot;北京10号地铁&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="为你写诗" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E4%B8%BA%E4%BD%A0%E5%86%99%E8%AF%97/"/>
    
    
      <category term="诗" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E8%AF%97/"/>
    
      <category term="岁月" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E5%B2%81%E6%9C%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>走吧，去国图静静</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2019/01/05/%E8%B5%B0%E5%90%A7%EF%BC%8C%E5%8E%BB%E5%9B%BD%E5%9B%BE%E9%9D%99%E9%9D%99/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2019/01/05/走吧，去国图静静/</id>
    <published>2019-01-05T08:29:33.000Z</published>
    <updated>2019-07-28T02:27:53.340Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>终于，来到了慕名已久的国家图书馆。作为一个浑身散发人文主义光芒的伪文青，并且在北京待了两年多，而没去国图看一看，真的很说不过去。好多次想去，但总因为这样那样的原因没去成。其实一切原因都是借口，归根到底还是因为生活总沿着惯性平步向前，缺少一些冲动和决心。我们身边处处布满围栏，但咬牙翻过去就是不一样的风景和体验。</p><p><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午10:27:32.png" alt="国家图书馆"></p><a id="more"></a><p>国图没想象中的气势磅礴，从外面看反倒四四方方毫不起眼，甚至如果没有标牌你都看不出这是堂堂的国家图书馆，不过这样也很好，读书本来就是一个安静、低调的事情，静静在那里就好了。外面虽然没什么，但是一进到国图里面，就是另一番天地了。我进来的这个应该是北区，整个建筑采用了钢结构加玻璃，简约大气，有很强烈的现代气息，并且玻璃设计增加采光度，方便阅读。陈列有序的原木书架摆满了书籍，四四方方的书桌一字排开，很是气派，没有什么装饰品能比得过一面面的书墙更优雅大气的了。</p><p>看到这些陈列的书籍，会使人不由的产生一种对知识的敬畏之情。安静、知识、学习是你在这里能强烈感受到的气氛，这种感觉很奇妙，能带动你的情绪，让你内心安静。据我观察，来这里的人一部分是来借阅、阅读图书典籍，更多的人是带着电脑在这里学习和办公上网，就像去星巴克一样，享受的是并不是这里的图书资源，而是这里的学习气氛和环境。在当下纷纷扰扰的生活中，浮躁和喧嚣充斥在我们身边，我们需要一个安适的场所和环境来让我们静下来做些我们喜欢的事。就像赵雷的歌『静下来』里唱的：</p><blockquote><p>我想应该静下来想一些话<br>我想应该静下来走一段路<br>我想应该静下来看一本书<br>我只想静下来做这些事<br>当一切都开始静下来的时候<br>静的可以让我听到平和安详的心跳<br>静的像云 静的像空气</p></blockquote><p>以后把他当做生活的休憩地，就像大学泡图书馆一样，周末也常来这里泡泡。明天准备继续来这儿，不知道在这里撸代码会不会是另一番体验呢。</p><p>静下来，别走的太快，等一等你的灵魂。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;终于，来到了慕名已久的国家图书馆。作为一个浑身散发人文主义光芒的伪文青，并且在北京待了两年多，而没去国图看一看，真的很说不过去。好多次想去，但总因为这样那样的原因没去成。其实一切原因都是借口，归根到底还是因为生活总沿着惯性平步向前，缺少一些冲动和决心。我们身边处处布满围栏，但咬牙翻过去就是不一样的风景和体验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午10:27:32.png&quot; alt=&quot;国家图书馆&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>年末、老罗和书</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2018/12/23/%E5%B9%B4%E6%9C%AB%E3%80%81%E8%80%81%E7%BD%97%E5%92%8C%E4%B9%A6/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2018/12/23/年末、老罗和书/</id>
    <published>2018-12-23T14:25:43.000Z</published>
    <updated>2019-07-28T02:27:05.340Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午10:26:49.png" alt="from unsplash"></p><p>有些东西放下了，就放下了，想要拾起来可不知道猴年马月了，就像自己记录日志。当有一天打开 Bear 才发现，天啊，我这是有多久没写了，我之前干嘛了。习惯养成很难，丢掉却很容易，尤其是这种需要自律的习惯，所以为了对得起之前的付出，千万不要轻易「放下」。</p><a id="more"></a><p>已经进入十二月底了，年末临近，各种关于18年总结在网上流行着，不时的提醒你，甚至叫嚣的在你耳边吼：「看吧，你又虚度了一年的光阴，你又要年老了一岁，而你仍旧这么平庸、碌碌无为！」。朋友圈给人开玩笑回复，说我这一年，除了蚂蚁森林坚持每天早上偷能量外，没有什么其他坚持的好的了😂。各种节日也开始了，像冬至日、圣诞节、元旦、新年，年味儿越来越浓，心底却越来越慌，有一种紧迫感，想要抓住年末的尾巴，仿佛临近考试抱佛脚的学生，挣扎着突击去换取一个学期末的好成绩。</p><p>最近有一些事情觉得需要记录一下，有开心的、不开心的。琐碎、无聊却是实实在在的生活。</p><p>老罗的公司摇摇欲坠，看网上新闻好像是经历了资金链问题，现在在和各个公司谈收购的事。看到这些消息，我很失落。一直对老罗和锤子科技很欣赏和钦佩，尤其是老罗的工匠精神和理想主义。现在有一些人，不知道为什么总这些词来讽刺，好像「工匠精神」和「理想主义」成了贬义词，是嗤之以鼻时讽刺和挖苦来用的词。我丝毫理解不了他们的脑回路，于我而言，这是两个熠熠生辉的词汇，是两种珍贵的品质，一个是生产行业和手艺人应该追求的，另一个是保持初心人应该追寻和保有的，我对拥有这两个品质的人充满敬意，理解不了他们的笑点和梗，只是觉得这群人的无聊。一个和你毫无瓜葛的人，做出了优秀的产品，传播了他的设计理念和情怀，并且对手机行业起到了一些十分积极的作用，这样一个人，不管怎样，在我看来都是虽败犹荣，竟招来网上这么多的落井下石。我们的这个国家自古以来都是「胜者王，败者寇」，只崇拜胜者，以结果的成败来衡量一切，而不看过程中体现的东西。我认为老罗的硬件设计和软件创新都是国内一流的，作为一个新晋手机品牌，已经做到了足够的高度。但是供应链的不足和技术快速的更新迭代让追求工匠精神的老罗吃不消了，打磨是一个耗时间的活儿，而时间就是金钱，产品周期控制不好必将导致资金量的断裂，而资金一断，就像推翻了多米诺骨牌，整个就坍塌了。当前创办锤子科技的时候，老罗说：</p><blockquote><p>不是为了输赢，我就是认真。</p></blockquote><p>希望这次老罗能挺住，就像之前他在演讲里说的：</p><blockquote><p>面对挫折、打击的时候，不要伤心、不要难过、不要沮丧，甚至不要控诉、不要愤怒、不要抗议，只管埋头默默擦亮你的武器，准备下一次的战斗。</p></blockquote><p>许多互联网公司的独角兽过的不好，ofo 也面临破产，公司的无人货架换了一家又一家，好像今年是资本寒冬，各家过的都不好。资本其实是很诚实的，赚不来钱靠画饼和讲故事终究会被淘汰，寒冬其实也不全是坏事，它能促进优胜劣汰，那些耐得住寒冬的证明了他们的价值，那些死掉的也推翻了一些没有价值的商业模式。在资本寒冬时代的下半场，创新思维应当摒弃浮躁进行降噪，要回归商业本质。</p><p>最近看了几本书，一本是罗永浩的《生命不息，折腾不止》，一本是《成为乔布斯》，最近在看的一本是《鱼翅与花椒》和《怪诞行为学》，都是很好的书，在地铁通勤时也不觉难熬了。进入互联网社会，各种信息和媒介层出不穷，除了文字外，音频、视频甚至VR、AR都能充当信息传播的载体，相比他们而言，书本好像变得淡薄和平淡，既不生动，纬度也单一，难道书真成了现在社会的淘汰品和老古董嘛？我不这么认为。书有他独特的地方，不得不承认，迄今为止，书仍然是信息质量最高、筛选成本最低且知识最密集的载体。不论是公众号、豆瓣知乎、B站还是其他视频网站，他们的内容都良莠不齐的掺杂在一起，还没等你分辨出食粮和垃圾，就已经在那些标题党、大无用、浮夸和惊世骇俗的信息流和视频流里沦陷了。在这种情形下，你是被动的接受，不需要思考和费力气，根据人的惰性，当然会倾向于这些甚至上瘾。时间久了，大脑就懒得思考和输出了，就像鸦片一样，躺着享受暂时的欢愉。而读书不一样，读书是一个主动汲取的过程，你需要思考、费力气，写读书笔记和感想再汇总知识信息进行输出，这个过程好比强身健体，虽辛苦但受益无穷。希望自己一直能把读书这个习惯坚持下去，少刷抖音多读书😂</p><p>新年临近，岁月增长，希望能让自己永远年轻，永远热泪盈眶。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午10:26:49.png&quot; alt=&quot;from unsplash&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有些东西放下了，就放下了，想要拾起来可不知道猴年马月了，就像自己记录日志。当有一天打开 Bear 才发现，天啊，我这是有多久没写了，我之前干嘛了。习惯养成很难，丢掉却很容易，尤其是这种需要自律的习惯，所以为了对得起之前的付出，千万不要轻易「放下」。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="读书" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
      <category term="老罗" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E8%80%81%E7%BD%97/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>生命不息，折腾不止 - 书摘</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2018/12/16/%E7%94%9F%E5%91%BD%E4%B8%8D%E6%81%AF%EF%BC%8C%E6%8A%98%E8%85%BE%E4%B8%8D%E6%AD%A2%20-%20%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2018/12/16/生命不息，折腾不止 - 书摘/</id>
    <published>2018-12-16T12:51:52.000Z</published>
    <updated>2019-07-28T02:28:38.109Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午10:28:18.png" alt="罗永浩"></p><a id="more"></a><h3 id="第1章-序"><a href="#第1章-序" class="headerlink" title="第1章 序"></a>第1章 序</h3><p>他是一个正常的好人，带一点趣味，带一点理想主义。不怎么勇敢，却比别人勇敢，不怎么彪悍，却被迫活得彪悍。</p><p>生活在不正常的世界里，你稍微正常些就会显得另类和难得可贵<br>他说了这许多，无非是在告诉你一件令人发指的事实，活在这个世上，能有一点正常的思维已经非常难得。</p><p>老罗一定是有洁癖的人，我指的是思想上。一个有洁癖的人，才会把守护平等公正变成自己的本能。</p><p>老罗的意义还在于他显露出的勇猛和积极，他证明了在一个烂掉的环境下，我们不仅可以选择逃避与抵抗，还可以选择反击。 </p><p>这绝不是一本教你成功的书，而是一本教你变正常的书</p><p>等你变正常，在这片土地上你就算是个人物了</p><p>当我们的商业能力和那些巨头没有多少差距时，理想主义将所向披靡。</p><h3 id="第2章-我的奋斗"><a href="#第2章-我的奋斗" class="headerlink" title="第2章 我的奋斗"></a>第2章 我的奋斗</h3><p>我觉得无论你是土财主还是洋财主，土穷光蛋还是洋穷光蛋，只要自己活得开心，而且坚持了自我，就是成功人士。从这个意义上，别人说我是成功人士，我也不否认这一点，尽管我是个穷光蛋。</p><p>全世界的成功学书籍，出了几亿种，归根到底就是一句话：只要努力，就能成功。就是这么一句屁话嘛。</p><p>当你定下一个艰巨的、阶段性的计划的时候，有这么几本书放在床边，绝对是最好的精神鸦片。 </p><p>我们年轻时坚持一些自己认为是正确的东西的时候，总有些长辈，完全是出于善意好心，过来提醒你，告诉你这个社会不像你想的那样，如果你要想怎么样，就必须怎么怎么样。这种话你是不是听过很多次啊？我长大的过程中也不断地听到这种话，我从来都不听，我就一直坚持我年轻时认为是正确的东西。 </p><p>我从来都没有那么多勇敢，我只是有一点点勇敢，但是在普遍懦弱的中国，这已经是难能可贵的品质了。 </p><p>所以这些正直的年轻人到了三十岁很彷徨，开始产生严重的自我怀疑，心想我到底在干吗呢！于是他为了获得生存上的好处，决定跟着耍流氓。所以这些人呢，不管是什么借口，最终选择了去做恶心的成年人社会中的一个恶心的人，最可气的是他们之后还产生了幻觉，说这就是“成熟”。于是又过来毒害年轻人，跟他们说，你看，我年轻的时候也像你这样，现在我这叫成熟，你这叫幼稚。</p><p>每一个生命来到世间，都注定改变世界，这是你的宿命，你别无选择。你要么把世界变得好一点，要么把世界变得坏一点。</p><p>你如果走进社会，为了生存或是为了什么不要脸的理由，变成了一个恶心的成年人社会中的一员，那你就把这个世界变得恶心了一点点。如果你一生耿直，刚正不阿，没做任何恶心的事情，没做任何对别人造成伤害的事情，一辈子拼了老命勉强把老婆、孩子、老娘，把身边的这些人照顾好了，没有成名，没有发财，没有成就伟大的事业，一生正直，最后梗着脖子到了七八十岁死掉了，你这一生是不是没有改变世界？你还是改变世界了，你把这个世界变得美好了一点点。因为你，这个世界又多了一个好人，听懂了吧？</p><p>面对挫折、打击的时候，不要伤心、不要难过、不要沮丧，甚至不要控诉、不要愤怒、不要抗议，只管埋头默默擦亮你的武器，准备下一次的战斗。</p><h3 id="第3章-一个理想主义者的创业故事Ⅰ"><a href="#第3章-一个理想主义者的创业故事Ⅰ" class="headerlink" title="第3章 一个理想主义者的创业故事Ⅰ"></a>第3章 一个理想主义者的创业故事Ⅰ</h3><p>因为我从来不觉得理想主义者和金钱之间有什么不可调和的矛盾。 </p><p>列侬死的时候是四十岁，（笑声、掌声）我是1972年出生的，今年已经三十八岁了，所以，有一些这样的故事激励着你，你就会把每一天过得像是最后一天一样。（笑声、掌声）我尝试创业的时候，尽可能让自己勤奋一些就是靠这样的东西来支撑。 </p><p>我当时创业半年，意识到这个问题的迫切和重要性以后，以我三十七岁的高龄，硬着头皮用加班时间开始自学广告设计。（笑声、掌声） </p><p>自己动手，丰衣足食”，那是1939年2月，当时延安经费紧张……（笑声、掌声）反正这句话鼓励了我，我开始“自己动手，丰衣足食”，学着做一些平面设计这方面的东西。硬着头皮用每天加班的时间，到现在为止大概做了一年半。 </p><p>每一次如果能够的话，尽可能让你设计的东西有一点好玩的特质，便于它的传播。 </p><p>安德鲁·格鲁夫大家知道吧？英特尔公司的前总裁。他是一个难民，跟着父母流浪到美国去，后来创立了自己的机构。他写过一本书很著名，名字叫《只有偏执狂才能生存》。我很喜欢这句话，在高度竞争、高度完善的这样一个行业里，只有偏执狂才能生存。我们经常见一些成功的企业领袖，他做得稀里糊涂，但是就把事儿做成了。这种情况除了运气的成分，还有一个比较合理的解释，就是这通常不是一个充分竞争的、高度发达的行业。如果是高度发达、充分竞争的行业，那基本上只有偏执狂才能生存。 </p><p>你去给别人打工，你图什么呢？要么就是钱，要么就是有一个奔头。</p><p>我从来都不觉得我有多么勇敢，我只是有一点点勇敢。在普遍怂货的局面下，你就显得非常勇敢了。就好像你生理上只是正常的，但是在一群阳痿面前，你就是一个猛男。</p><p>我做企业时候的感想，也是差不多的。就是我们没有做出什么特别优秀、特别牛的东西。但是，我们做到了一些特别基本的东西，于是就卓尔不群了，就是这个样子。 </p><p>真的没有觉得做得有多高尚。但别人真的太差了，我的自大是这帮兔崽子自小导致的。我们本来就不用自大、自小，自中就好了。但是，一群人围着你献媚般地自小，逼得你就膨胀起来了。（笑声） </p><p>在理想集团和利益集团的斗争中，最终，总是以理想集团获胜而告终的</p><p>吉姆·柯林斯在他著名的商业书籍《基业长青》中讲“为正确的核心价值观和使命感所驱使的人，所赚的钱比纯粹以赚钱为目的的人赚的钱更多”，这是调查了世界一百多个大型企业以后，通过一些分析得出的数据和结论。</p><p>通过实现理想让人相信实现理想是可能的，通过改变世界让人相信改变世界是可能的”，最后一条才是关键：“即使是在中国”</p><p>有个在全球范围内都取得商业上的成功，非常了不起的机构，甚至把不作恶都写到了自己宗旨里，它来到一个神奇的国度，由于没有采用神奇的方式，不像什么度那样采用神奇的方式，（笑声、掌声）尝试以不神奇的方式在一个神奇的土地上挣扎，甚至做一些妥协和让步，尝试一些调整和转型。它还是失败了，现在，被迫跑到香港去了，但我不觉得这是谷歌的失败。我觉得这是我们国家和时代的耻辱。</p><p>现在这个国家还在上演这种”神奇”。我觉得谷歌迟早会回来，那时候国家应该已经变得不神奇了</p><p>考虑到能让自己的老爹老娘这么开心，当时周云蓬老师说了孝心感动天地的一句话，他说：“只要能让老娘高兴，就算让我上春晚我都在所不惜。”（笑声、掌声）这个是我对孝顺能理解的极限。</p><h3 id="第4章-一个理想主义者的创业故事Ⅱ"><a href="#第4章-一个理想主义者的创业故事Ⅱ" class="headerlink" title="第4章 一个理想主义者的创业故事Ⅱ"></a>第4章 一个理想主义者的创业故事Ⅱ</h3><p>微软看了很激动，微软市场部的一个高管看了完全精神崩溃了，因为其中我提到了，作为中国国内土生土长的中小企业，我们创业开始到今天，在办公室里没有使用过任何一个盗版软件，无论Office还是什么软件，都是正版，这个真的打动了市场部的那个高管。所以，他一怒之下给我们免费赠送了价值好几万元的Windows 7正版和Office 2010的正版，使得我们未来很长的一段时间内增加的人手和增加的电脑都不需要再买正版的Windows和Office软件了。 </p><p>看到身边一些做得恶心的人活得比你好，可能由于脆弱产生一些动摇。但是坚持走下去，一时一地我们不敢讲，长远地看，这个世界大体还是公平的是吧？所以，请大家有一个坚定的信念。 </p><p>美国的政治笑话：一个美国人说，我最讨厌两种人，一种人是种族主义者，一种是黑人。这就是典型的隐性的种族主义者。 </p><p>不要让一小撮人破坏了大多数人的用户体验”</p><p>因为我从来没有从事过商业领域的工作，第一次做这个的时候，我有很多跟年轻时一样的坚持。 </p><p>不是输出技术，输出人才，而是输出价值观。我们虽然是商业机构，但我们是一个能输出价值观的机构。</p><h3 id="第5章-一个理想主义者的创业故事Ⅲ"><a href="#第5章-一个理想主义者的创业故事Ⅲ" class="headerlink" title="第5章 一个理想主义者的创业故事Ⅲ"></a>第5章 一个理想主义者的创业故事Ⅲ</h3><p>不得不佩服罗永浩的本事，他踩到了狗屎，但他能让狗屎后悔。</p><p>如果你是受害一方，别人主动过来招惹你，然后对你下各种黑手……就是我回应的时候，明明你是受害者，如果你搞得很悲催，搞得很愤怒，搞得特别的义正词严，公众是很反感的。所以我们在斗争过程中，即使是受害的一方，也要保持一个良好的心态，带着革命乐观主义去斗智斗勇，这是必要的。</p><p>所以我们说实话，在很多时候对老方这样的人……你看我从去年年底到现在已经六个月了，你想谁有那么好的心情和兴致呢，但我们总是尽可能，把它处理得开心一点，免得公众感到寂寞，所以“娱乐精神”很重要，首先，你要讲道理，同时，有娱乐精神。</p><p>你在每一个阶段，把你该做的事情做完就行了，至于结果怎么样，取决于你怎么看待这个事情</p><p>我们在人生的每一个阶段，能影响多少人，就影响多少人，哪怕只能影响一个人，也好过不影响。就是这样。</p><p>想说的是，在中国，努力去做一个产品的企业家，就是像乔布斯一样做一个完美的产品，有这个意识和能耐的这种企业家，我是没有看到的。我不觉得小米是这样一个方向，尽管它在这方面取得了一些令人尊敬的成绩。也许朝这个方向很努力的黄章老师，可以认为是，魅族的，但是他真的天分非常有限，我说这句话没有任何的恶意或善意，完全是客观中性的这么一个评价。</p><p>想说的是，在中国，努力去做一个产品的企业家，就是像乔布斯一样做一个完美的产品，有这个意识和能耐的这种企业家，我是没有看到的。我不觉得小米是这样一个方向，尽管它在这方面取得了一些令人尊敬的成绩。也许朝这个方向很努力的黄章老师，可以认为是，魅族的，但是他真的天分非常有限，我说这句话没有任何的恶意或善意，完全是客观中性的这么一个评价。 </p><p>现实扭曲场</p><h3 id="第6章-锤子科技Smartisan-T1发布会"><a href="#第6章-锤子科技Smartisan-T1发布会" class="headerlink" title="第6章 锤子科技Smartisan T1发布会"></a>第6章 锤子科技Smartisan T1发布会</h3><p>我们理解的话呢，打造一个完美的产品和用户体验，靠的是三个最基本的东西：硬件配置、设计和工艺、操作系统和软件。</p><p>它的本质是一个企业，到底是设计需求驱动还是工程需求驱动，是工艺完美导向还是生产便利导向</p><p>我们的设计哲学永远围绕着那些美好而永恒的事物，但它们也要具有某些能够与人相互作用、相互影响的特质。产品不应仅仅是一个物件，我们的公司就建立在这一信念之上。产品是设计者的想法，是与人相关联的事物。</p><p>传统上制造这种精美漂亮完善的小的电子元器件和产品，全世界最擅长的本来是谁？日本人本来是最擅长做这个东西的，精致的、小巧的、美妙的这些电子小设备，全世界日本是通杀的，无敌的。但是乔布斯给媒体人的解释是——为什么到了数码时代苹果赶超了日本的那些巨头？为什么呢？——真正核心的原因是日本的传统制造业的这些巨头们，由于我们一时很难说清楚的原因，这背后的成因是很复杂的，总之他们不是特别擅长软件</p><p>乔布斯甚至曾经说过，虽然外界认为苹果是一家硬件公司，但是苹果自己的人，内部定义自己是一家软件公司。</p><p>我相信我已经说服了一部分人。这时候我们迎来第二个严肃的问题就是“怎样把一部4000元的手机在中国卖得特别的好”，正确答案是3000元！（大笑、欢呼、掌声）【真是一手的好营销】</p><p>我觉得这是一个千疮百孔的世界。我发现这个行业里只有一个聪明人，叫乔布斯，他死了，剩下一群笨蛋在做一些丑陋的东西，我感觉被时代选中了</p><p>通过处心积虑地改善人类的生活品质来获取利润，而不是通过处心积虑地获取利润来获取利润”，这也是我们一直信奉的一个信念。（掌声）最后，“和消费类电子产品行业里最具工匠精神和设计意识的先驱者博朗兄弟、盛田昭夫、乔布斯一样，我们始终相信更好的技巧和手艺能创造更好的生活”！这也是挺着我们一路走到今天的工匠精神，一路走到今天。</p><p>不是为了输赢，我就是认真</p><h3 id="第7章-一个理想主义者的创业故事Ⅳ"><a href="#第7章-一个理想主义者的创业故事Ⅳ" class="headerlink" title="第7章 一个理想主义者的创业故事Ⅳ"></a>第7章 一个理想主义者的创业故事Ⅳ</h3><p>人性的角度出发，我们喜欢看到我们讨厌的人的坏消息，也倾向于相信这些坏消息。”这就解释了为什么那些正规的媒体虽然不至于造我的谣，也传了很多关于我的谣言。他讨厌我，看到跟我相关的坏消息的时候，他从人性的角度出发是倾向于相信这些是真的，这是非常合理的一个解读。</p><p>这些事情并不是没有方法解决的，对于任何一个做企业的都是躲不掉的一课。坦率地讲这是我个人的问题，由于过去在媒体这方面过分自信导致出现这种情况。</p><p>他们不是我的粉丝，他们是某种信念、某种价值观、某种理想、某种人生态度的粉丝，他们来到现场，是知道从我身上能看到这些东西</p><p>如果是说这个产品，所有的困难点我都能预见到。那这个产品一定是个很平庸的产品。 </p><p>认真你就输了。不对，不应该这样。我认为，认真你就赢了。 </p><p>创造一些不同，创造一些可以去真正改变人生活的产品</p><p>所以我们虽然被黑，但是仍然要倔强地表现出我们比任何时候都更爱这个世界。虽然心里偶尔也有一些不爽，但是始终都保持心态健康，这个是非常重要的。这也是最后我想跟大家讲的</p><h3 id="第8章-附录：我的故事"><a href="#第8章-附录：我的故事" class="headerlink" title="第8章 附录：我的故事"></a>第8章 附录：我的故事</h3><p>我觉得自己的目光很深情，但后来交往过的女朋友们都说，当我对着喜欢的女孩子深情凝视的时候，从别人的眼中看来，刚好是我最猥琐的时候，这样看来，当年还真是难为她了。</p><p>我们来到世间，本不想互相伤害，但是由于年轻，由于造化弄人，我们确实伤害和被伤害了。</p><p>在我接触到那些真正意义上的启蒙读物之前，单是因为忠于自己的感受，或是基于一些常识，就已经能感觉到这个世界是荒谬和愚蠢的了</p><p>浑浑噩噩的人来到世间，总是跳不出这个圈子：先是傻头傻脑地成为受害者，然后再愣头愣脑地成为施害者。 </p><p>“人心不会熄灭，但它可能蒙上灰烬而不再燃烧。灰烬本来是燃烧的产物，但它反过来又抑制了燃烧。拨开灰烬，你会看到重新燃烧的人心</p><p>又渐渐发现自己其实是一个内心强大、择善固执的人。我不能确定这里面有多大的运气成分，想来一定是有的；我能确定的是，我为了一个我希望坚持的东西做过很多努力和心理调节。 </p><p>永远年轻，永远热泪盈眶。当你试图放弃一个你知道是正确的事情的时候，希望你能再看看这句话。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午10:28:18.png&quot; alt=&quot;罗永浩&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="书摘" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
    
      <category term="书摘" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
      <category term="老罗" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E8%80%81%E7%BD%97/"/>
    
      <category term="演讲" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E6%BC%94%E8%AE%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>抖音为什么能火</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2018/11/11/%E6%8A%96%E9%9F%B3%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%83%BD%E7%81%AB/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2018/11/11/抖音为什么能火/</id>
    <published>2018-11-11T14:28:56.000Z</published>
    <updated>2019-07-28T02:29:08.339Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不管你玩不玩抖音，你都得承认——抖音火了。就连一直对这种短视频APP嗤之以鼻的我现在没事也会刷一下来消磨时间。客观的说，抖音上百分之八十都是无用的信息，但是如果你懂得搜索筛选和『拿来主义』，抖音也可以在消磨时间换取短暂欢笑的同时收获一些知识技能。比如这次家里装修，我就在抖音上get到一些技巧和经验，不得不说，无论是什么样的信息源，都会良莠不齐，重要的是你知道你需要什么，知道如何区分辨别真假，知道如何利用并并不被它劫持。</p><p><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午10:28:55.png" alt="抖音APP"></p><a id="more"></a><p>至于抖音为什么火，知乎上有许多大神的高见，对于从产品设计角度去研究很有借鉴和学习意义。比如抖音媒介的去中心化，这种话语权由集权向民主，中心化向去中心化转移，且势不可挡。还有算法的功效：智能分发，叠加推荐，及热度加权。但这都是抖音成功锦上添花的部分，真正底层的原因是抖音顺应了人性。那么具体顺应了什么样的人性呢？</p><ol><li>我们的注意力，正朝着碎片化堕落。现在，『短』成了风口，从微电影到短视频，从长篇小说到公众号文章，人们的注意力的持久力愈来愈短，通过音乐视频快速获取大脑的兴奋成了一种常态的刺激，有点像吸毒。于是我们也越来越适应这种快消品，很难再看得下去冗长的文艺片和大部头的文学名著，就像总给他吃肉吃辣吃咸，他就很难再去品尝清淡但健康的食物了。我们现在正朝着高频率的短刺激和碎片化堕落，这背后也有移动互联网兴起的大背景的推动。</li><li>现在人们的工作压力大。累了一天躺在床上，很难再有动力去看书学习，此时最想做的是放松压力，追求快乐，逃避痛苦，而抖音正合适。有时候玩游戏很累，但是刷抖音却很轻松。在抖音上你总能找到喜欢和共鸣，然后时不时发出杀猪般的笑声，虽然那只是短暂的欢乐。</li><li>满足虚荣心。抖音上的小哥哥小姐姐平时可能都是些朋友圈点赞没几个，生活枯燥无聊的人，但是借助抖音的神道具和场景也能拍的有趣并俘获一大波点赞和关注，这就比朋友圈带劲多了，能找到认同和满足内心的小虚荣，给你深深的存在感和成就感。</li></ol><p>抖音加速了人们碎片化的生活走向，现在社会上的人是一边批评的慷慨激昂、横眉冷对，一边转眼就自己躲到角落里刷的不亦乐乎了。关于抖音，并不能说明这个社会现象好不好，只能说有其现阶段出现的合理性。还是那句话，掌控自己，不被APP控制，知道自己需要什么就够了。</p><p>况且，抖音上确实一些很有意思呢，哈哈哈。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;不管你玩不玩抖音，你都得承认——抖音火了。就连一直对这种短视频APP嗤之以鼻的我现在没事也会刷一下来消磨时间。客观的说，抖音上百分之八十都是无用的信息，但是如果你懂得搜索筛选和『拿来主义』，抖音也可以在消磨时间换取短暂欢笑的同时收获一些知识技能。比如这次家里装修，我就在抖音上get到一些技巧和经验，不得不说，无论是什么样的信息源，都会良莠不齐，重要的是你知道你需要什么，知道如何区分辨别真假，知道如何利用并并不被它劫持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午10:28:55.png&quot; alt=&quot;抖音APP&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="产品" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E4%BA%A7%E5%93%81/"/>
    
      <category term="抖音" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E6%8A%96%E9%9F%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>那些岁月</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2018/11/10/%E9%82%A3%E4%BA%9B%E5%B2%81%E6%9C%88/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2018/11/10/那些岁月/</id>
    <published>2018-11-10T15:14:15.000Z</published>
    <updated>2019-07-28T02:32:47.338Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>花有重开日，青春不再来</p></blockquote><a id="more"></a><p>上周六是克明的婚礼，我周五下了班从北京赶回家。自从搬家之后，回济南的家就变得非常容易了。从公司出发，一个小时地铁到北京南站，然后高铁一个半小时到达济南西站，然后打车十几分钟就到家了。在时间上缩短了，在精神上也轻松很多，回趟家也没有了疲惫感，我可以做到周五下班回家，然后周一早上坐高铁去上班还精神焕发，在家可以待足两天。唯一的缺点是高铁费钱😶</p><p>克明的婚礼在长清的一酒店，新娘和他是一个小区的，可谓是近水楼台先得月了。婚礼办得不错，简单又体面，现场布置的浪漫温馨，又没那么奢华浪费。我觉得他俩挺般配的，新娘贤惠懂事，新郎踏实稳重，都是居家过日子的主。看着往日宿舍里的毛头小子，也西装革履，开始结婚成家，心里还感慨颇多。当浪漫的音乐响起，当看到台上的萝卜单膝下跪对着新娘说出爱情的誓言的时候，眼睛忍不住有点酸。那年我们还少不更事、岁月青葱，如今都已到了成家立业的年纪。年少的夕阳，来的太快，忘记了什么是天真烂漫。转眼冬至，飞雪漫天，长亭一梦如初却已变沧海桑田。</p><p>相逢和离别是人生永远的主旋律，你不断的认识其他人，他们会与你随行一段旅程，然后离别，你们忙着在各自的道路上披荆斩棘，无暇他顾，幸好还有记忆来见证那些岁月和故事。当然，还有这些照片。<br><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午10:31:56.png" alt="高中宿舍"><br><img src="http://image.zhangcq.vip/2019-7-28-上午10:32:31.png" alt="高中宿舍"></p><p>看，我曾经也是宿舍扛把子😀</p><p>毕业之后聚少离多，恐怕只有春节和哪个哥们结婚才能借机小聚一下，欢聚时候经常会胡侃当初在我们兵荒马乱的学生时代里那些让人忍俊不禁的事，谁谁谁的笑料，谁谁谁被老师批评，还有那些班里的女同学，酒过三巡，许多沉睡的记忆也从角落里苏醒过来，奇怪的是昨天的事情都不记得了怎么这么久的事情还都能记得这么清楚，仿佛一切都在昨天发生，仿佛我们还像以前那样青春烂漫。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;花有重开日，青春不再来&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>也话明星</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2018/10/16/%E4%B9%9F%E8%AF%9D%E6%98%8E%E6%98%9F/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2018/10/16/也话明星/</id>
    <published>2018-10-16T15:03:55.000Z</published>
    <updated>2018-10-16T15:20:46.022Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天新浪微博的服务器宕机了，是因为两个明星结婚，微博服务器一下并发量剧增导致。挂掉就挂掉吧，本来是没什么大不了的一件事，新浪微博的服务器之前也宕过几次，但这次有趣的地方是新浪曾经信息满满的立下Flag，鼓吹并发承载多强，支持八位明星并发出轨。但是却没能抵得过一对明星结婚。这下悲剧了，啪啪啪的打脸。</p><a id="more"></a><p>翻看网上新闻的评论，发现一个有趣的现象：许多人慷慨激昂的指责现在明星工资太高，说什么戏子误国的话。我倒觉得并不是这样，明星的身价几何说到底是市场经济决定的，投资人并不是傻子，如果明星不能带来那么多的利益，他们才不会给明星那么多的薪酬，既然能给到，就说明明星能撬动这么大的蛋糕，既然能，并且符合市场规律和国家法规，那么明星的钱就挣得没问题。一个明星带来的经济效益远不是明面上我们看到的那些，更多的是给品牌带来的溢价和巨大的流量，单从这几年新浪微博的宕机历史就能看出一个明星带来的流量大小了，在这个年头，流量就是红利。</p><p>有人说戏子误国，其实说到底，戏子是谁养的呢？还不是大众粉丝。其实不光是粉丝，就算是普通人都会不自觉的被网络引流，比如你翻看了相关网页，点击了相关链接都是贡献了你的一个流量，嘴上说的大义凛然，下了班还不照样刷微博看明星演的电视剧。戏子只是粉丝经济中的一小部分受益者，更大的受益者是投资人。如果说是戏子误国，不如说是这个娱乐至死的风气误国，而我们每个人都要为之负责。</p><p>话说回来，娱乐并不是毒品，没必要那么排斥和抵触，这些年我们一直喊娱乐至死可也没耽误好好建设祖国，贡献GDP啊。一个国家经济消费水平越高，精神生活越富足，这个国家的娱乐业才越发达，明星收入也相应越高。你看美国的明星的身价和片酬就知道了。另外，明星也不是那么容易当的，人人都喜欢当明星，但中国15亿人口才有多少当红明星，这个概率和彩票中奖差不多。大部分是默默无闻的，拔尖儿的只是一小撮幸运儿，单看这点，就能产生市场价值。</p><p>之所以有这种声音，一方面确实是对当下娱乐泛滥的担忧，但我总觉得更多的是大众普遍的仇富心态。高喊着戏子误国的那些人，你如果让去他当明星，给他大把大把的钞票，他也是乐滋滋的。只不过他们羡慕明星的生活，没有明星的命，才会说葡萄酸吧。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今天新浪微博的服务器宕机了，是因为两个明星结婚，微博服务器一下并发量剧增导致。挂掉就挂掉吧，本来是没什么大不了的一件事，新浪微博的服务器之前也宕过几次，但这次有趣的地方是新浪曾经信息满满的立下Flag，鼓吹并发承载多强，支持八位明星并发出轨。但是却没能抵得过一对明星结婚。这下悲剧了，啪啪啪的打脸。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
