<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>七弦桐</title>
  
  <subtitle>以梦为马，随处可栖</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://chuanqiang.github.io/"/>
  <updated>2018-04-05T11:56:45.302Z</updated>
  <id>http://chuanqiang.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>七弦桐</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>春雪初融</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2018/04/05/%E6%98%A5%E9%9B%AA%E5%88%9D%E8%9E%8D/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2018/04/05/春雪初融/</id>
    <published>2018-04-05T11:53:21.000Z</published>
    <updated>2018-04-05T11:56:45.302Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/2018040515229279371558.jpg" alt="花一朵.jpg"></p><blockquote><p>万物生长此时，皆清洁而明净，故谓之清明。</p></blockquote><a id="more"></a><p>清明节又叫踏青节，在仲春与暮春之交，所以清明不只是祭祖扫墓的节日，也是踏青游玩的好时候。怎奈再好的风景架不住人潮人海的喧嚣，使美丽的景色打了折扣，所以建议这个时候出去游玩最好避开人多的旅游景点，与其人挤人走马观花还不如宅在家里休养生息。</p><p>另外，昨天北京竟然下雪了，是的，在『人间四月天』里俄而雪骤，去年北京可一年无雪，看来是要『雪债雪还』的。突如其来的降雪倒是给这个清明节带来了不一样的惊喜。虽然我不迷信，但总隐隐觉得这种奇怪的气候是年前北京发生一些不光彩的事招来的天谴。好吧，不能不承认降雪虽然让我一下地铁站就懵逼淋成雪人，但是也净化了北京的雾霾，让北京城『清洁而明净』。</p><p><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20180405152292797947319.jpg" alt="穿衣指南.jpg"></p><p>这周看完了古龙的『绝代双骄』，第一次看是在高中，那时读古龙的小说是满满的快感和遗世独立的孤独，现在细细品味才发现里面的人性和温情。</p><p><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20180405152292770083254.png" alt="绝代双骄.png"></p><p>花无缺虽然叫无缺，武功盖世、相貌英俊、彬彬有礼，看似也完美无瑕，但是却没有自由人性的一面，像是移花宫邀月宫主的提线木偶，因此虽然是主角却没小鱼儿刻画的那么出彩。小鱼儿虽然在恶人谷长大，混迹于市井，从小跟着十大恶人，但是依旧保留纯真和善良，人物性格也比花无缺丰富的多。从开始的用手段和计谋制敌，到最后明白『黑暗不能驱逐黑暗，但光明可以；仇恨不能驱逐仇恨，但爱可以』，不但冒死去救十大恶人，而且宽恕了罪行累累的江别鹤父子，把安排到了一个适合他们生存的『安全』地方，这是他成长之后的属于英雄的复仇方式。总之，古龙小说里从不缺少惊喜和意外，虽然有一些看上去像是喝酒断片儿写的，但是瑕不掩瑜，这已是古龙特色了。</p><blockquote><p>醉笑陪公三万场，这是古龙，也是他早夭的原因，他就是要活得无可替代，曾因酒醉鞭名马，生怕情多累美人，何等落拓又何等气概！这还不够吗？对于平平仄仄了无生趣的弱者，这是他们想也不敢想的广袤宇宙。 (摘自豆瓣影评)</p></blockquote><p>今天把房间收拾了一下，去了趟超市备了些粮食，然后下午就宅在家里美滋滋的看美剧。北极星小姐姐已经追完了，准备看部重口味的『行尸走肉』。最近还玩一个游戏，叫做『第五人格』，很有意思，这个游戏是荒诞哥特画风，悬疑烧脑剧情，玩家可以选择扮演监管者或求生者，展开激烈的对抗。<br><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20180405152292879235004.png" alt="第五人格海报.png"></p><p>看吧，生活并没有那么无聊，虽然有时候枯燥而重复，但我们始终渴望将它过成诗，在这个属于我的小地方里，恬静怡然，没有灯红酒绿的浮躁，唯有安宁与舒心伴我左右。<br><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20180405152292902655046.jpg" alt="卧室一角.jpg"></p><p>明天准备出去溜溜，因为春雪初融，明天定是个好天气!</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/2018040515229279371558.jpg&quot; alt=&quot;花一朵.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;万物生长此时，皆清洁而明净，故谓之清明。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="独白" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E7%8B%AC%E7%99%BD/"/>
    
    
      <category term="小说" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
      <category term="生活" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>春暖花开</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2018/03/26/%E6%98%A5%E6%9A%96%E8%8A%B1%E5%BC%80/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2018/03/26/春暖花开/</id>
    <published>2018-03-26T15:07:05.000Z</published>
    <updated>2018-03-27T02:00:19.275Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有些东西放下了，就很难再拾起了。<br><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20180326152207560388958.jpg" alt="pic.jpg"></p><a id="more"></a><p>经过一个春节的浸染，巨大的安逸像滔天巨浪把之前养成的好习惯一冲而去，一直到浑浑噩噩上班一段时间后才后知后觉。</p><p>生活有时候就是靠着惯性在一点一点前进的，从一百到一百零一容易，从零到一很难，因为一个东西一旦放下了，尤其是放下了一段时间之后再拾起，就相当于重新培养，心性、身体都需要新一轮的适应，难度自然增加。</p><p>后悔当初的『放下』，现在决定再次『拾起』。写作、阅读、学习，还有一直没做好的运动。无论做什么事，最晚的时间是『明天』，最合适的时间是『现在』。越来越觉得坚持和自律是最难做到的，精神和意志力的消磨是最不易克服的。做一个计划很容易，很亢奋，也斗志昂扬，但是保持做下去的动作却大多三天热度。有一种五部工作法：</p><blockquote><p>第一，设定目标<br>第二，发现通向目标的障碍<br>第三，诊断问题所在并制定计划<br>第四，列出解决问题的任务清单<br>第五，坚决执行任务</p></blockquote><p>最重要的是第五步的『坚决』俩字，最难的也是它。要想克服，别无他法，只能不断告诫自己，管控自己，对自己狠一点。</p><blockquote><p>你有多自律，就有多自由。</p></blockquote><p>春分了，三月二十一日，太阳直射赤道的日子，昼夜相等，黑白均分。天气也愈来愈暖，万物复苏，人也充满了活力，好像无论做什么都能比其他时候拥有更大的信心和乐观的心情。</p><blockquote><p>忧郁的日子里需要镇定，<br>相信吧，快乐的日子将会来临。<br>心儿永远向往着未来；<br>现在却常是忧郁。<br>一切都是瞬息，<br>一切都将会过去；<br>而那过去了的，<br>就会成为亲切的怀恋。</p></blockquote><p>北京和济南一样，春天美好但短暂，从雪落到花开，倏然而至，紧接着就气温陡升，忽的奔向炎夏。早穿皮袄午穿纱的不一定只是新疆，温差高达20度，大街上羽绒服与短袖齐飞，昆明四季如春，北京春如四季。<br><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/2018032615220773153828.jpg" alt="pic.jpg"><br>把卧室换到主卧了，宽敞了不少，越来越有家的味道，房子是租来的，但生活是自己的，人生苦短，干嘛不让自己过得舒服一点。去花卉市场买了绿植，给卧室点缀 一点生机，感受一抹春意。生活虽然枯燥而重复，但我们始终渴望将它过成诗，既文艺又不失追求。在这个属于我的小地方里，恬静怡然，没有灯红酒绿的浮躁，唯有安宁与舒心伴我左右。</p><p>周一到周五的繁忙，周末两天的安逸和消遣，一周也是一个轮回，所以不必在工作日翘首以盼周末的到来，也不必在周末过度放浪。没有什么生活是永恒的，唯有生命滚滚向前。</p><p>生活开始步入正轨，并逐渐加速。成长是相对运动的，相对于周围的人、相对于世界。你的脚步相对慢了，你就是在退步。这或许有点『人在江湖，身不由己』的悲凉。</p><p>最近一直在读古龙的小说，虽然不是第一遍了，但依旧痴迷，痴迷于古龙笔下人物透露出的对世间万物满满的善意，永远的乐观和巨大的同情心。古龙笔下没有完全的恶人，只有潇潇洒洒的江湖。</p><p>喜欢牛仔在决斗时的潇洒与严肃，喜欢浪子行走在天涯尽头时拖着长长的背影，喜欢让自己的血液滴在中原一点红的剑尖上，喜欢用一支笔来塑造一把剑能够刺穿的世界。</p><p>春光正好，微风不燥，生命自由缱绻，这是属于我们的春暖花开。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;有些东西放下了，就很难再拾起了。&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20180326152207560388958.jpg&quot; alt=&quot;pic.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="独白" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E7%8B%AC%E7%99%BD/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
      <category term="生活" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E7%94%9F%E6%B4%BB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>胡适精选集 文摘</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2018/02/14/%E8%83%A1%E9%80%82%E7%B2%BE%E9%80%89%E9%9B%86%20%E6%96%87%E6%91%98/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2018/02/14/胡适精选集 文摘/</id>
    <published>2018-02-14T02:32:00.000Z</published>
    <updated>2018-02-14T02:56:30.172Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>胡适（1891年12月17日—1962年2月24日），原名嗣穈，学名洪骍，字希疆，笔名胡适，字适之。著名思想家、文学家、哲学家。 徽州绩溪人，以倡导“白话文”、领导新文化运动闻名于世。</p><a id="more"></a><hr><ul><li><p>生命本身不过是一件生物学的事实，有什么意义可说？一个人与一只猫，一只狗，有什么分别？人生的意义不在于何以有生，而在自己怎样生活。你若情愿把这六尺之躯葬送在白昼作梦之上，那就是你这一生的意义。你若发愤振作起来，决心去寻求生命的意义，去创造自己的生命的意义，那么，你活一日便有一日的意义，作一事便添一事的意义，生命无穷，生命的意义也无穷了。</p></li><li><p>总之，生命本没有意义，你要能给他什么意义，他就有什么意义。与其终日冥想人生有何意义，不如试用此生作点有意义的事……</p></li><li><p>一个人应该把自己培养成器，使自己有了足够的知识、能力与感情之后，才能再去为别人。</p></li><li><p>人生的快乐，就是知识的快乐，做研究的快乐，找真理的快乐，求证据的快乐。</p></li><li><p>人生观不过是一个人对于世界万物同人类的态度，这种态度是随着人的神经构造，经验，知识等而变的。</p></li><li><p>『易经』“系辞”里面几句话翻成外国文给外国人看。这几句话是：“见乃谓之象；形乃谓之器；制而用之谓之法；利用出人，民咸用之，谓之神。”看见一个意思，叫做象；把这个意象变成一种东西——形，叫做器；大规模的制造出来，叫做法；老百姓用工程师制造出来的这些器具，都说好呀！好呀！但是不晓得这器具是从一种意象来的，所以看见工程师便叫做神。</p></li><li><p>社会的不朽论”的大旨是：我这个“小我”不是独立存在的，是和无量数小我有直接或间接的交互关系的；是和社会的全体和世界的全体都有互为影响的关系的；是和社会世界的过去和未来都有因果关系的。</p></li><li><p>拜金主义只有三个信条： 第一，要自己能挣饭吃。 第二，不可抢别人的饭吃。 第三，要能想出法子来，开出生路来，叫别人有挣饭吃的机会。</p></li><li><p>贫穷便是一切罪恶的来源。《珠砂痣》里那个男子因为贫穷，便肯卖妻子，卖妻子便是一桩罪恶。你仔细想想，哪一件罪恶不是由于贫穷的？小偷、大盗、扒儿手、绑票、卖姐、贪赃、卖国，哪一件不是由于贫穷？ 所以古人说：衣食足而后知荣辱，仓廪实而后知礼节。 这便是拜金主义的人生观。</p></li><li><p>一个头脑受过训练的人在看一件事时用批判和客观的态度，而且也用适当的知识学问为凭依。他不容许偏见和个人的利益来影响他的判断，左右他的观点。他一直都是好奇的，但是他绝对不会轻易相信人。他并不仓促的下结论，也不轻易的附合他人的意见，他宁愿耽搁一段时间，一直等到他有充分的时间来查事实和证据后，才下结论。</p></li><li><p>有责任心的思考至少含着三个主要的要求：第一，把我们的事实加以证明，把证据加以考查；第二，如有差错，谦虚的承认错误，慎防偏见和武断；第三，愿意尽量彻底获致一切会随着我们的观点和理论而来的可能后果，并且道德上对这些后果负责任。</p></li><li><p>渺小的个人在那强烈的社会炉火里，往往经不起长时期的烤炼就镕化了，一点高尚的理想不久就幻灭了。</p></li><li><p>一个人应该有他的职业，又应该有他的非职业的玩艺儿，可以叫做业余活动。凡一个人用他的闲暇来做的事业，都是他的业余活动。往往他的业余活动比他的职业还更重要，因为一个人的前程往往全靠他怎样用他的闲暇时间。</p></li><li><p>特别在这个组织不健全的中国社会，职业不容易适合我们性情，我们要想生活不苦痛或不堕落，只有多方发展业余的兴趣，使我们的精神有所寄托，使我们的剩余精力有所施展。</p></li><li><p>佛典里有一句话：“福不唐捐。”唐捐就是白白的丢了。我们也应该说：“功不唐捐！”没有一点努力是会白白的丢了的。</p></li><li><p>不到二十年前，那些老先生们，如叶德辉、王益吾之流，出了死力去驳康有为，所以这书叫做《翼教丛编》。我们今日也痛骂康有为。但二十年前的中国，骂康有为太新；二十年后的中国，却骂康有为太旧。如今康有为没有皇帝可保了，很可以做一部《翼教续编》来骂陈独秀了。这两部“翼教”的书的不同之处，便是中国二十年来的进步了。</p></li><li><p>古时小孩生下地之后，要请一位专门术家来听小孩的哭声，声中某律，然后取名字。魂怎么叫呢？到那跌跤的地方，撒把米，高叫小孩子的名字，一路叫回家。叫名便是叫魂了。</p></li><li><p>现在大多数喊口号，贴标语的，也不外这两种理由：一是心理上的过瘾，一是无意义的盲从。</p></li><li><p>少年人抱着一腔热沸的血，无处发泄，只好在墙上大书“打倒卖国贼”或“打倒日本帝国主义”。写完之后，那二尺见方的大字，那颜鲁公的书法，个个挺出来，好生威武，他自己看着，血也不沸了，气也稍稍平了，心里觉得舒服的多，可以坦然回去休息了。于是他的一腔义愤，不曾收敛回去，在他的行为上与人格上发生有益的影响，却轻轻地发泄在墙头的标语上面了。</p></li><li><p>格涅夫的人性观是二元论，认定这二元论是一个人生的全部生活的根本法则。他说：“人的全部生活，是不外乎继续不断忽分忽合的两个原则的永久的冲突和永久的调解。”</p></li><li><p>安阳是商朝最后一个都邑的遗址，</p></li><li><p>伟大的每年周而复始的日祀——周祭也消逝了，大规模的人殉也消逝了。博学的皇家祭祀阶级也贬降为职业的巫史阶级（Professional Class of Scribes and Priests），而靠着在大多数平民和少数统治贵族的家庭中表演和协助殡葬和祭祀讨生活，国家的灾患和个人的贫困已经深深地给他们灌输了谦逊温顺的教训。因此这一巫史阶级便获得了“儒”的统称，意思就是温顺和懦弱。他们仍然传授和表演殡丧和祖先崇拜的传统仪式。</p></li><li><p>鲁国的一个聪明人叔孙豹曾说过几句名言，即所谓有三个不朽：“大上有立德；其次有立功；其次有立言。虽久不废，此之谓不朽。”</p></li><li><p>我的思想受两个人的影响最大：一个是赫胥黎，一个是杜威先生。赫胥黎教我怎样怀疑，教我不信任一切没有充分证据的东西。杜威先生教我怎样思想，教我处处顾到当前的问题，教我把一切学说理想都看作待证的假设，教我处处顾到思想的结果。</p></li><li><p>但狭义的共产主义者却似乎忘了这个原则，所以武断的虚悬一个共产共有的理想境界，以为可以用阶级斗争的方法一蹴即到，既到之后又可以用一阶级专政方法把持不变。这样的化复杂为简单，这样的根本否定演变的继续便是十足的达尔文以前的武断思想，比那顽固的黑格尔更顽固了。</p></li><li><p>人同畜生的分别，就在这个“为什么”上。</p></li><li><p>救出自己的唯一法子便是把你自己这块材料铸造成器。</p></li><li><p>现在有人对你们说：“牺牲你们个人的自由，去求国家的自由！”我对你们说：“争你们个人的自由，便是为国家争自由！争你们自己的人格，便是为国家争人格！自由平等的国家不是一群奴才建造得起来的！”</p></li><li><p>他也许“一言可以兴邦，一言可以丧邦”。善亦不朽，恶亦不朽；功盖万世固然不朽，种一担谷子也可以不朽，喝一杯酒，吐一口痰也可以不朽。古人说：“一出言而不敢忘父母，一举足而不敢忘父母。”我们应该说：“说一句话而不敢忘这句话的社会影响，走一步路而不敢忘这步路的社会影响。”这才是对于大我负责任。能如此做，便是道德，便是宗教。</p></li><li><p>美国开国前期争自由的名言“不自由，毋宁死”（原文是Patric Henry在1775年的“给我自由，否则给我死”“Give me liberty，or give me death”），</p></li><li><p>范文正《灵乌赋》曰：“宁鸣而死，不默而生。”其言可以立儒。</p></li><li><p>我实在不要儿子， 儿子自己来了。 “无后主义”的招牌， 于今挂不起来了！ 譬如树上开花， 花落偶然结果。 那果便是你， 那树便是我。 树本无心结子， 我也无恩于你。 但是你既来了， 我不能不养你教你， 那是我对人道的义务， 并不是待你的恩谊。 将来你长大时， 莫忘了我怎样教训儿子： 我要你做一个堂堂的人， 不要你做我的孝顺儿子。</p></li><li><p>年纪越大，越觉得容忍比自由还更重要”</p></li><li><p>当年我要“杀”人，后来人要“杀”我，动机是一样的：都只因为动了一点正义的火气，就都失掉容忍的度量了。</p></li><li><p>我自己不信神，但我能诚心地谅解一切信神的人，也能诚心地容忍并且敬重一切信仰有神的宗教。</p></li><li><p>人类的习惯总是喜同而恶异的，总不喜欢和自己不同的信仰、思想、行为。这就是不容忍的根源。</p></li><li><p>一切对异端的迫害，一切对“异己”的摧残，一切宗教自由的禁止，一切思想言论的被压迫，都由于这一点深信自己是不会错的心理。因为深信自己是不会错的，所以不能容忍任何和自己不同的思想信仰了。</p></li><li><p>容忍是一切自由的根本；没有容忍“异己”的雅量，就不会承认“异己”的宗教信仰可以享受自由。但因为不容忍的态度是基于“我的信念不会错”的心理习惯，所以容忍“异己”是最难得，最不容易养成的雅量。</p></li><li><p>我们若想别人容忍谅解我们的见解，我们必须先养成能够容忍谅解别人的见解的度量。</p></li><li><p>哲学是研究人生切要的问题，从意义上着想，去找一个比较可普遍适用的意义。”</p></li><li><p>我们再举一个例：譬如我们睡到夜半醒来，听见贼来偷东西，我那就将他捉住，送县究办。假如我们没有哲性，就这么了事，再想不到“人为什么要作贼”等等的问题；或者那贼竟苦苦哀求起来，说他所以作贼的原故，因为母老，妻病，子女待哺，无处谋生，迫于不得已而为之。假如没哲性的人，对于这种吁求，也不见有甚良心上的反动。至于富于哲性的人就要问了，为什么不得已而为之？天下不得已而为之的事有多少？为什么社会没得给他做工？为什么子女这样多？为什么老病死？这种偷窃的行为，是由于社会的驱策，还是由于个人的堕落？为什么不给穷人偷？为什么他没有我有？他没有我有是否应该？拿这种问题，逐一推思下去，就成为哲学。由此看来，哲学是由小事放大，从意义着想而得来的，并非空说高谈能够了解的。</p></li><li><p>据我看来，欲求意义唯一的方法，只有走笨路，就是日积月累地去做刻苦的工夫，直觉不过是熟能生巧的结果，所以直觉是积累最后的境界，而不是豁然贯通的。</p></li><li><p>如若欲过理性生活，必得将从前积得的知识，一件一件用怀疑的态度去评估他们的价值，重新建设一个理性的是非。</p></li><li><p>自由”在中国古文里的意思是：“由于自己”，就是不由于外力，是“自己作主”。</p></li><li><p>我们现在说的“自由”，是不受外力拘束压迫的权利，是在某一方面的生活不受外力限制束缚的权利。</p></li><li><p>在宗教信仰方面不受外力限制，就是宗教信仰自由；在思想方面就是思想自由；在著作出版方面，就是言论自由，出版自由。这些自由都不是天生的，不是上帝赐给我们的，是一些先进民族用长期的奋斗努力争出来的。</p></li><li><p>唐朝后期的韩愈出来，大胆地批评佛教，攻击那在当时气焰熏天的佛教。大家都还记得韩愈攻击佛教的结果是：“一封朝奏九重天，夕贬潮阳路八千”。</p></li><li><p>容忍反对党，尊重少数人权利，正是和平的政治社会改革的唯一基础。反对党的对立，第一是为政府树立最严格的批评监督机关，第二是使人民可以有选择的机会，使国家可以用法定的和平方式来转移政权。</p></li><li><p>近代一百六七十年的历史，很清楚地指示我们，凡主张彻底改革的人，在政治上没有一个不走上绝对专制的路，这是很自然的，只有绝对的专制政权可以铲除一切反对党，消灭一切阻力；也只有绝对的专制政治可以不择手段，不惜代价，用最残酷的方法做到他们认为根本改革的目的。他们不承认他们的见解会有错误，他们也不能承认反对的人会有值得考虑的理由，所以他们绝对不能容忍异己，也绝对不能容许自由的思想与言论。所以我很坦白地说，自由主义为了尊重自由与容忍，当然反对暴力革命与暴力革命必然引起来的暴力专制政治。</p></li><li><p>自由主义的第一个意义是自由，第二个意义是民主，第三个意义是容忍——容忍反对党，第四个意义是和平的渐进的改革。</p></li><li><p>勿可专读死书，却去教实在的事物，勿可专被书中意思所束缚，却当估量这种意思是否有实际的效果，勿可专信仰前人的说话，却当去推求这些信条是否合于实情。</p></li><li><p>宋朝王安石有首白话诗： 风吹屋顶瓦， 正打破我头。 我终不恨瓦， 此瓦不自由。</p></li><li><p>在东汉到南北朝佛教极盛的时候，其中的一位君王梁武帝也迷信佛教。当时有个范缜，他著述几篇重要文章，其中一篇《神灭论》，就是驳斥当时盛行的灵魂不灭，认为“身体”与“灵魂”，有如“刀”之与“利”。假如刀不存在，则无所谓利不利。</p></li><li><p>多研究些问题，少谈些“主义”</p></li><li><p>高谈主义，不研究问题的人，只是畏难求易，只是懒。</p></li><li><p>我们由历史方面看，国家是一种最有用的工具，用的好就可以替社会造福。社会改良家一定要利用它，因为它可以帮助我们做好些事。</p></li><li><p>新生活就是有意思的生活。</p></li><li><p>凡是自己说不出“为什么这样做”的事，都是没有意思的生活。</p></li><li><p>生活的“为什么”，就是生活的意思。</p></li><li><p>假的个人主义——就是为我主义（Egoism）。他的性质是自私自利：只顾自己的利益，不管群众的利益。 （2）真的个人主义——就是个性主义（Individuality）。他的特性有两种：一是独立思想，不肯把别人的耳朵当耳朵，不肯把别人的眼睛当眼睛，不肯把别人的脑力当自己的脑力；二是个人对于自己思想信仰的结果要负完全责任，不怕权威，不怕监禁杀身，只认得真理，不认得个人的利害。</p></li><li><p>人人都是一个无冠的帝王，人人都可以做一些改良社会的事。</p></li><li><p>孔子说：“修己以敬，修己以安人，修己以安百姓。”修己就是把自己弄好。我们应当先把自己弄好，然后帮助别人；独善其身然后能兼善天下。</p></li><li><p>我这“社会的不朽论”的大旨是： 我这个“小我”不是独立存在的，是和无量数小我有直接或间接的交互关系的，是和社会的全体和世界的全体都有互为影响的关系的，是和社会世界的过去和未来都有因果关系的。</p></li><li><p>那边“一座低低的土墙，遮着一个弹三弦的人。”那三弦的声浪，在空间起了无数波澜；那被冲动的空气质点，直接间接冲动无数旁的空气质点；这种波澜，由近而远，至于无穷空间；由现在而将来，由此刹那以至于无量刹那，至于无穷时间：这已是不灭不朽了。那时间，那“低低的土墙”外边来了一位诗人，听见那三弦的声音，忽然起了一个念头；由这一个念头，就成了一首好诗；这首好诗传诵了许多人；人读了这诗，各起种种念头；由这种种念头，更发生无量数的念头，更发生无数的动作，以至于无穷。然而那“低低的土墙”里面那个弹三弦的人又如何知道他所发生的影响呢？</p></li><li><p>人世的大悲剧是无数的人们终身做血汗的生活，而不能得着最低限度的人生幸福，不能避免冻与饿。人世的更大悲剧是人类的先知先觉者眼看无数人们的冻饿，不能设法增进他们的幸福，却把“乐天”、“安命”、“知足”、“安贫”种种催眠药给他们吃，叫他们自己欺骗自己，安慰自己。</p></li><li><p>自然（Nature）是一个最狡猾的妖魔，只有敲打逼拶可以逼她吐露真情。不思不虑的懒人只好永永作愚昧的人，永永走不进真理之门。</p></li><li><p>中国八百年的理学工夫居然看不见二万万妇女缠足的惨无人道！明心见性，何补于人道的苦痛困穷！坐禅主敬，不过造成许多“四体不勤，五谷不分”的废物！</p></li><li><p>然而人的阅历就像一座穹门， 从那里露出那不曾走过的世界， 越走越远，永永望不到他的尽头。</p></li><li><p>孔夫子不说过吗？“制而用之谓之器。利用出入，民咸用之，谓之神。”孔老先生还嫌“圣”字不够，他简直要尊他们为“神”呢！</p></li><li><p>但是你若把这班老百姓请到上海来，请他们从先施公司走到永安公司去，他们便不能不用耳目手足了。走过大马路的人，真如《封神传》上黄天化说的“须要眼观四处，耳听八方”。你若眼不明，耳不听，手足不灵动，必难免危险。这便是摩托车文明的训练。</p></li><li><p>这种开车的训练真是“胜读十年书”！你开着汽车，两手各有职务，两脚也各有职务，眼要观四处，耳要听八方，还要手足眼耳一时并用，同力合作。你不但要会开车，还要会修车；随你是什么大学教授、诗人诗哲，到了半路车坏的时候，也不能不卷起袖管，替机器医病。什么书呆子、书踱头、傻瓜，若受了这种训练，都不会四体不勤，五官不灵了。</p></li><li><p>社会革命的目的就是要做到向来被压迫的社会分子能站在大庭广众之中歌颂他的时代为人类有史以来最好的时代。</p></li><li><p>只有这第四害，麻将，还是日兴月盛，没有一点衰歇的样子，没有人说它是可以亡国的大害。新近麻将先生居然大摇大抛地跑到西洋去招摇一次，几乎做了鸦片与杨梅疮的还敬礼物。但如今它仍旧缩回来了，仍旧回来做东方精神文明的国家的国粹，国戏！</p></li><li><p>三百年以前，培根说了句很聪明的话，他说，世上治学的人可分为三种，那就是，第一蜘蛛式的，亦是靠自己肚子里分泌出丝来，把网作得很美很漂亮，也很有经纬，下点雨的时候，网上挂着雨丝，从侧面看过去，那种斜光也是很美。但是虽然好，那点学问却只是从他自己的肚子造出来的。第二种是蚂蚁式的，只知道集聚，这里有一颗米，把上三三两两的抬了去，死了一个苍蝇，也把他抬了去，在地洞里堆起很多东西，能消化不能消化却不管，有用没有用也是不管，这是勤力而理解不足。第三种是蜜蜂式的，这种最高，蜜蜂采了花去，更加上一度制造，取其精华而去其糟粕，是经过改造制造出新的成绩的。孔子说过，学而不思则罔，思而不学则殆。蜜蜂的方法，是又学又思，是理想的作学方法。</p></li><li><p>就是说受过教育，就认识清社会的恶习，而发不满意的批评。这种不满意社会的批评，最容易引起社会的反感。但是人受教育，求知识，原是为发现社会的弊端，若是受了教育，而对于社会仍是处处觉得满意，那就是你的眼镜配错了光了，应该返回去审查一审查，重配一副光度合适的才好。</p></li><li><p>老子是“儒”，孔子也是“儒”。“儒”的职业是替人家主持丧礼、葬礼、祭礼的。有人认为“儒”是到孔子时才有的，这是错误的观念。</p></li><li><p>而老子最有名的一句话，就是“太上，下知有之”。就是说：最高的政府，使下面的人仅仅知道这个政府。另外一个本子把这句话多加了一个字，作“太上下不知有之”。就是说：上面有个政府，下面的人民还不知道有政府的存在。下面又说：“其次，亲之誉之；其次，畏之；其次，侮之。”就是，比较次一等的政府，人民亲近他，称誉他；第三等政府，人民畏惧他；第四等政府，人民看不起他。所以第一句“太上，下知有之”六个字是很了不得的，是人类政治思想史上最早有这个观念。</p></li><li><p>论语》中有“性相近也，习相远也，唯上智与下愚不移。”就是说，除了绝顶聪明与绝顶笨的人没有法教育以外，其他都是平等的，</p></li><li><p>孔子提出四个字，可以说是中国的民主主义教育哲学，就是：“有教无类”。“类”是种类，是阶级。若是看了墨子讲的“类”和荀子讲的“类”，然后再来解释孔子的“有教无类”，可以知道此处的“类”就是种类，就是阶级。有了教育就没有种类，就没有阶级。后世的考试制度，可以说是根据这种教育哲学为背景的。</p></li><li><p>（一）白话文学是起来替古文发丧的，下讣文的。 （二）二千年中之白话文学有许多有价值的作品，什么人也不能否认。 （三）中国将来之一切著作，切应当用白话去作。 白话是活的，用白话去作，成绩一定好，死文字不能产生活文学，要创造活文学，所以就要用白话。</p></li><li><p>白话是活的，用白话去作，成绩一定好，死文字不能产生活文学，要创造活文学，所以就要用白话。</p></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;胡适（1891年12月17日—1962年2月24日），原名嗣穈，学名洪骍，字希疆，笔名胡适，字适之。著名思想家、文学家、哲学家。 徽州绩溪人，以倡导“白话文”、领导新文化运动闻名于世。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
      <category term="书摘" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
      <category term="胡适" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E8%83%A1%E9%80%82/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第二十六周 - 回家</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2018/02/12/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%85%AD%E5%91%A8%20-%20%E5%9B%9E%E5%AE%B6/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2018/02/12/第二十六周 - 回家/</id>
    <published>2018-02-12T11:54:28.000Z</published>
    <updated>2018-02-12T12:49:30.205Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>终于挨到放年假了，这周一直充斥着一种幸福来临前的焦躁和急迫。人们面对即将到来的幸福生活，总会过早的沉浸，从而忽视身边的小确幸，但是到来的生活真如你所料的那么幸福吗？被爸妈从『亲的了不得』到『嫌弃』的转换能超过三天吗？😂</p><a id="more"></a><p>早上一早就睡不着了，内心比行李打包的更快，迫不及待要奔回济南。起床整理要带的东西，一边听歌一边收拾行李和整理屋子，秋阳甚暖，阳光挥洒进卧室，晒的屋里暖意浓浓，心底突然一刹那涌出了浓浓的不舍，对北京这个城市突然有了感情。毕竟在北京待了也有快两年了，可以说北京是我的第二个故乡，虽然平时嫌弃她的拥堵、她的快节奏、她的不近人情，但是毕竟在时间长河的流淌中沉淀下了一些东西，一些感情，和这座城市相处了两年，已经习惯了她的性情和脾气。有时候我想，如果当时没下决心来北京，现在的我会是怎样的斑驳光景，我一直觉得来北京是我毕业之后做出的最正确的事情之一。歌放的是陈升的《北京一夜》，结合中国风的曲调很是动听，也很应景。<br><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-e878547bb2bab208.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="北京一夜"></p><p>整理了一下要带的东西，心血来潮把他们一一摆开，弄了一个 EDC Show，算做是一个仪式，一个对北京的这一段生活和对这些日夜陪伴我的老朋友的纪念吧。这些个电子用品和小东西，不光是生活的物件，更是组成我生活的一部分，他们承载了我的时光，陪伴了我的成长，所以他们对于我来说有着特殊的意义。马克思说：『人的本质在其现实性上是一切社会关系的总和』，但是我总觉得这样说否定了人本身的主体性和物质性，<strong>我们人是物质和精神的总和，精神依托于物质，但不只是我们的肉体，还有我们生活的环境和使用的一切物质，所以我相信这些生活中朝夕相处的物件，也是我们精神的延伸，使我们生命得以完整和延续的一部分</strong><br><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-b2cac75ce9e207f8.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="My EDC"></p><p>北京南站，熙熙攘攘，大包小包满是归乡的游子。年，确实是一个独具意味的东西，年是地球绕太阳一周的时间，也是辞旧迎新，代表旧一年的结束，迎接新一年开始的节点，更是具有让中华大地的子民相约在同一个时段跨过千山万水，把他们送到亲人身边的魔力。这种盛大的『回归』，是任何节日都取代不了的。<br><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-a3fbfc1382f0cdb5.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="北京南站"></p><p>在高铁上一直看古龙的小说，感觉没一会就到济南了，经常和家住在河北的同事开玩笑说，别看你近，你都没我回家快。的确，从北京南站做高铁到济南西站，快的话一个半小时就到了，等今年房子下来，下了南站回家也就十几分钟，总共两个小时就能从北京到济南新房子里，确实特方便。这也是当初选择去北京而没有去上海的一个理由。最近两次回来发现济南边干净了，发展也挺快，只是城市规模还是太小，交通也不完善，重要的是牛逼的互联网公司还是太少，相信过几年等济南这边发展发展还是会选择会济南的。<br><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-c93f8d4c1fc96ef1.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="济南西站"></p><p>有了远行，才会凸显故乡的可贵，毕竟再美的风景和财富都比不过家乡的默默温情。故乡承载了太多美好的回忆，等着我再次去重温。过年了，在家多陪陪父母，毕竟亲人比什么都重要。以前古人说，『父母在，不远行』，现在交通发达了，也要『父母在，勤回家』。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;终于挨到放年假了，这周一直充斥着一种幸福来临前的焦躁和急迫。人们面对即将到来的幸福生活，总会过早的沉浸，从而忽视身边的小确幸，但是到来的生活真如你所料的那么幸福吗？被爸妈从『亲的了不得』到『嫌弃』的转换能超过三天吗？😂&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="周志" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E5%91%A8%E5%BF%97/"/>
    
    
      <category term="独白" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E7%8B%AC%E7%99%BD/"/>
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>工作中的时间管理</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2018/01/30/%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2018/01/30/工作中的时间管理/</id>
    <published>2018-01-30T12:04:04.000Z</published>
    <updated>2018-01-30T12:05:56.566Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天看到一篇文章，是左耳朵耗子写的一篇公众号，是讲如何进行时间管理的。与其他时间管理的文章不同，作者提出<strong>你要主动管理的不是你的时间，而是管理你的同事，管理你的信息。</strong> 我总结了下文章的观点和内容。如下。</p><a id="more"></a><h3 id="主动管理"><a href="#主动管理" class="headerlink" title="主动管理"></a>主动管理</h3><p>首先，不要做一个被动的人，要学会『反转控制』，化被动为主动，把握自己。如果在工作中老是被人打断，作者分享了三个解决的方法：</p><ol><li>在自己的工位上挂了一个条幅，上面写着“正在努力写代码中，请勿打断……</li><li>跑到公司别的空闲工位上工作。</li><li>把你的工作安排预先设置到一个可以共享的日历上，然后分享给大家，让大家了解你的日程。</li><li>要求你的同事，重要的事，不要发微信，而是要发邮件，因为微信会有很大概率看不到。信息管理真的非常重要，因为将信息做好分类，才方便检索，方便你通过自己的优先级来处理信息。而目前看来，这些只有邮件才能够更好地完成（邮件可以帮你通过邮件标题聚合，你可以设置很多规则来自动化分类邮件，还可以帮你设置自动化回复）。</li></ol><h3 id="学会说“不”"><a href="#学会说“不”" class="headerlink" title="学会说“不”"></a>学会说“不”</h3><p>当你面对做不到的需求时，你不要说这个需求做不到。尤其是，你不要马上说做不到，你要先想一下，这样让别人觉得你是想做的，但是，在认真思考过后，你觉得做不到，并且给出一个你觉得做得到的方案。这里的诀窍是——给出另一个你可以做到的方案，而不是把对方的方案直接回绝掉。</p><p>当你面对过于复杂的需求时，你不要说不。你要反问一下，为什么要这样做？这样做的目的是什么？当了解完目的以后，你可以给出一个自己的方案，或是和对方讨论一个性价比更好的方案。你可以回复说，这个需求好复杂，我们能不能先干这个，再做那个，这样会更经济一些。这里的诀窍是——我不说我不能完全满足你，但我说我可以部分满足你。</p><p>当你面对时间完全不够的需求时，你也不要说不。既然对方把压力给你，你要想办法把这个压力还回去，或是让对方来和你一同分担这个压力。</p><p>惯用的方式是给回三个选择：</p><ol><li>我可以加班加点完成，但是我不保证好的质量，有 bug 你得认，而且事后你要给我 1 个月的时间还债。</li><li>我可以加班加点，还能保证质量，但我没办法完成这么多需求，能不能减少一些？</li><li>我可以保质保量地完成所有的需求，但是，能不能多给我 2 周时间？</li></ol><p>这里的诀窍是——我不能说不，但是我要有条件地说是。 而且，我要把你给我的压力再反过来还给你，看似我给了需求方选择，实际上，我掌握了主动。</p><h3 id="加班和开会"><a href="#加班和开会" class="headerlink" title="加班和开会"></a>加班和开会</h3><p>国内的公司之所以会有这么多的加班和会议，主要原因还是管理者在管理上只会使用低级的通过劳动密集型的方式来做事。在国内的公司，老板们看到团队在拼命加班，会很高兴，而在国外的公司，老板看到团队在拼命加班，会觉得这个团队一定是哪里出了问题，老板会比较焦虑。</p><p>加班干出来了质量不好的软件，于是线上故障很多，要花时间处理，而后面的需求也过来了，发现复杂代码的扩展性很差，越干越慢，越干越烂，越干故障越多。于是，你会被抱怨得越来越多。果怎么做都要受伤害，那么两害相权取其轻。在项目延期和线上故障两者选择前者。</p><p>开会，不是讨论问题，而是讨论方案，开会不是要有议题，而是要有议案。所以，作为与会者，如果你发现没有议案，大家海了去说，那么你有两种选择，跳出来帮大家理一理，或者也可以说一下，如果会上讨论不清，要不先线下讨论，有了方案再来评审。也许在一些会上你不敢这么干，但是有些会你是可以这么干的。能影响的这些都能为你争取到很多时间。</p><p>只有将使用时间的主动权掌握在自己手上，才能更好地利用时间，才能更为高效率的工作。所以，这是时间管理中非常关键的事！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今天看到一篇文章，是左耳朵耗子写的一篇公众号，是讲如何进行时间管理的。与其他时间管理的文章不同，作者提出&lt;strong&gt;你要主动管理的不是你的时间，而是管理你的同事，管理你的信息。&lt;/strong&gt; 我总结了下文章的观点和内容。如下。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
    
      <category term="管理" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
      <category term="时间" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E6%97%B6%E9%97%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Redis 基础 一</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2018/01/29/Redis%20%E5%9F%BA%E7%A1%80%20%E4%B8%80/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2018/01/29/Redis 基础 一/</id>
    <published>2018-01-29T14:53:11.000Z</published>
    <updated>2018-01-29T14:57:51.860Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文主要介绍了 Redis 的简介、安装、常用命令和基础类型。</p><a id="more"></a><h2 id="简介和安装"><a href="#简介和安装" class="headerlink" title="简介和安装"></a>简介和安装</h2><h3 id="1-NoSQL-简介"><a href="#1-NoSQL-简介" class="headerlink" title="1. NoSQL 简介"></a>1. NoSQL 简介</h3><p>NoSQL，泛指非关系型数据库，NoSQL数据库分四类</p><ol><li>键值(key-value)存储数据库，这一类数据库会使用一个哈希表，这个表中一个特定的键和一个指针指向特定的数据，如Redis，Voldmort，Oracle BDB</li><li>列存储数据库，通常用来因对分布式存储的海量诗句，键仍然存在，但是它们的特点是指向多个列。如HBASE，Riak。</li><li>文档型数据库，数据模型是版本化的文档，半结构化的文档以特定的格式存储，比如JSON。文档型数据库可以看做是键值数据库的升级版，允许之间嵌套键值。而且文档数据库比键值数据库的查询效率更高。如:CouchDB，MongoDB。</li><li>图形数据库，与其他行列以及刚性结构的SQL数据库不同，它是使用灵活的图形模型，能够扩展到过个服务器上。</li></ol><p>NoSQL数据库没有表中的查询语言(SQL)，因此进行数据查询需要定制数据模型。许多NoSQL数据库都有TEST式的数据接口或者API。如:Neo4J，InfoGrid，Infinite Graph。</p><h3 id="2-非关系型数据库的特点"><a href="#2-非关系型数据库的特点" class="headerlink" title="2. 非关系型数据库的特点"></a>2. 非关系型数据库的特点</h3><ol><li>数据模型比较简单</li><li>需要灵活性更强的IT系统</li><li>对数据库性能要求较高</li><li>不需要高度的数据一致性</li><li>对于给定的key，比较容易映射复杂值得环境</li></ol><h2 id="Redis-简介"><a href="#Redis-简介" class="headerlink" title="Redis 简介"></a>Redis 简介</h2><p>是以key-value形式存储，data structure service 数据结构服务器。键可以包含:(String) 字符串，哈希，(list)链表，(set)集合，(zset)有序集合。这些数据集合都支持push/pop、add/remove级取交集、并集已经更复杂的操作。Redis支持各种不同的方式排序。为了保证效率，数据都是缓存在内存中，它可以周期性的把更新的数据写入磁盘或者把修改的操作追加到文件中。</p><ul><li>优点<ul><li>对数据高并发读写</li><li>对海量数据的高效率存储和访问</li><li>对数据的可扩展性和高可用性</li></ul></li><li>缺点<ul><li>redis 无法做到太复杂的关系数据库模型</li></ul></li></ul><h3 id="3-一些特性"><a href="#3-一些特性" class="headerlink" title="3. 一些特性"></a>3. 一些特性</h3><ul><li>扩展性<ul><li>水平扩展。在原有的主（可读可写）从（只读）服务器集群（读写分离的），横向的扩充，增加主从节点</li><li>垂直扩展。把原有的主从服务器上加硬件来增加容量</li></ul></li><li>高可用：在原来的主节点挂掉时，从节点连接到其他的主节点。</li><li>可靠性：持久化后的数据不丢失（同步到硬盘）<ul><li>RDB: 周期性的把内存中的数据同步到硬盘上</li><li>只要DML操作，把持久化操作记录到日志<code>appendonly.aof</code>中（相当于Oracle中的undo的概念）。主要。</li></ul></li></ul><h3 id="4-Redis-的三种内容解决方案"><a href="#4-Redis-的三种内容解决方案" class="headerlink" title="4. Redis 的三种内容解决方案"></a>4. Redis 的三种内容解决方案</h3><ol><li><strong>主从形式</strong>: 普通的一个主节点，多个从节点。当主节点挂掉的话，整个集群挂掉。</li><li>哨兵形式（redis 2.x）：在主从的基础上增加一个哨兵节点，来监视主从节点的状态。当主节点挂掉的时候，在从节点里通过选举方式选择一个从节点来当主节点。当主节点修复，会默认变成从节点。</li><li>集群模式（redis 3.x）:多主多从，可以做数据的分布（把数据均摊到多台机器）</li></ol><h3 id="5-关于Redis的面试问题"><a href="#5-关于Redis的面试问题" class="headerlink" title="5. 关于Redis的面试问题"></a>5. 关于Redis的面试问题</h3><h4 id="1-Redis-慢"><a href="#1-Redis-慢" class="headerlink" title="1. Redis 慢"></a>1. Redis 慢</h4><p><strong>原因</strong>：在写入的时候，redis 使用AOF模式来维持高可用，因此要不断的记录日志。导致写慢读快（读自内存）。</p><p><strong>解决方法</strong>：2.0时候可以调节虚拟机的参数；3.0集群后参数不可调，多加服务器；增加结合SSDB，来增加写的速度。</p><h4 id="2-如何综合的解决高并发问题"><a href="#2-如何综合的解决高并发问题" class="headerlink" title="2. 如何综合的解决高并发问题"></a>2. 如何综合的解决高并发问题</h4><p><strong>前端</strong>：lvs（负载兼容器） + nginx（业务拆分）</p><p><strong>后台</strong>：数据库的分表分库 / redis缓存（提高性能，给数据库降压）</p><h4 id="3-业务场景"><a href="#3-业务场景" class="headerlink" title="3. 业务场景"></a>3. 业务场景</h4><p>不需要实时返回数据，不需要强一致性 </p><ul><li>缓存（应用最多，功能是秒杀，抢购，抢红包）</li><li>任务队列（聊天多条消息）</li><li>应用排行榜</li><li>网站访问统计</li><li>投票数、微博转发,评论、浏览量</li><li>数据过期处理</li><li>分布式集群架构中的session 分离</li></ul><h2 id="Redis-安装和常用命令"><a href="#Redis-安装和常用命令" class="headerlink" title="Redis 安装和常用命令"></a>Redis 安装和常用命令</h2><h3 id="1-Linux-系统"><a href="#1-Linux-系统" class="headerlink" title="1. Linux 系统"></a>1. Linux 系统</h3><h4 id="下载地址"><a href="#下载地址" class="headerlink" title="下载地址"></a><a href="http://redis.io/download" target="_blank" rel="external">下载地址</a></h4><h4 id="安装步骤"><a href="#安装步骤" class="headerlink" title="安装步骤"></a>安装步骤</h4><ol><li>首先安装 gcc，把下载好的<code>redis-3.0.0-rc2.tar.gz</code>放到 Linux <code>/usr/local</code>文件夹下；</li><li>进行解压 <code>tar -zxvf redis-3.0.0-rc2.tar.gz</code>；</li><li>进入到 <code>redis-3.0.0</code>目录下，进行编译 <code>make</code>；</li><li>进入到<code>src</code>下进行安装 <code>make install</code> ，验证(查看 src 目录下，有<code>redis-server</code>、<code>redis-cli</code>即可)；</li><li>建立两个文件夹存放 redis 命令和配置文件。<ul><li><code>mkdir -p /usr/local/redis/etc</code></li><li><code>mkdir -p /usr/local/redis/bin</code></li></ul></li><li>把<code>redis-3.0.0</code>下的<code>redis.conf</code>移动到<code>/usr/local/redis/etc</code>下。<ul><li><code>cp redis.conf /usr/local/redis/etc</code></li></ul></li><li>把<code>redis-3.0.0/src</code>里的以下文件移动到 <code>bin</code> 下。<ul><li><code>mv mkreleasehdr.sh redis-benchmark redis-check-aof redis-check-dump redis-cli redis-server /usr/local/redis/bin</code></li></ul></li><li>启动时并制定配置文件=: <code>./redis-server /usr/local/redis/etc/redis.conf</code>。(注意使用后台启动，所以修改<code>redis.conf</code>里的<code>9 daemonize</code> 改为<code>yes</code>)</li><li>验证是否启动成功<ul><li><code>ps -ef | grep redis</code> 或查看端口号<code>netstat -tunpl | grep 6379</code></li><li>进入redis客户端<code>redis-cli</code>，退出客户端<code>quit</code></li><li>退出redis服务<code>pkill redis-server</code>，或kill进程号，或<code>/usr/local/redis/bin/redis cli shutdown</code></li></ul></li></ol><h4 id="安装命令补充"><a href="#安装命令补充" class="headerlink" title="安装命令补充"></a>安装命令补充</h4><ol><li><code>linux yum rz</code>安装(使可以上传下载文件): <code>sudo yum install lrzsz -y</code></li><li>上传文件 <code>rz</code>(<code>sc</code>: 下载文件)</li><li>gcc 安装: <code>sudo yum install gcc-c++</code></li><li>进入redis加压后的文件夹，执行<code>make</code>，报错的话执行<code>make MALLOC=libc</code></li><li>启动redis服务器:<code>/usr/local/redis/bin/redis-server /usr/local/redis/etc/redis.conf</code>；启动客户端<code>/usr/local/redis/bin/redis-cli</code></li><li>格式解压<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">.tar.gz     格式解压为          tar   -zxvf   xx.tar.gz</div><div class="line">.tar.bz2   格式解压为          tar   -jxvf    xx.tar.bz2</div></pre></td></tr></table></figure></li></ol><h3 id="2-Mac-系统"><a href="#2-Mac-系统" class="headerlink" title="2. Mac 系统"></a>2. Mac 系统</h3><p>使用<code>Homebrew</code>安装 Redis<br>安装命令<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">brew install redis</div></pre></td></tr></table></figure></p><p>安装完成后的提示信息<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">To have launchd start redis at login: </div><div class="line">ln -sfv /usr/local/opt/redis/*.plist ~/Library/LaunchAgents </div><div class="line">Then to load redis now: </div><div class="line">launchctl load ~/Library/LaunchAgents/homebrew.mxcl.redis.plist </div><div class="line">Or, if you don’t want/need launchctl, you can just run: </div><div class="line">redis-server /usr/local/etc/redis.conf</div></pre></td></tr></table></figure></p><h3 id="3-常用命令"><a href="#3-常用命令" class="headerlink" title="3. 常用命令"></a>3. 常用命令</h3><p>开机启动 Redis 命令<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">$ ln -sfv /usr/local/opt/redis/*.plist ~/Library/LaunchAgents</div></pre></td></tr></table></figure></p><p>检查服务是否启动<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">$ redis-cli ping 返回 PONG 启动</div><div class="line">$ ps aux | grep redis // 查看redis进程</div></pre></td></tr></table></figure></p><p>使用配置文件启动 Redis 命令<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">$ redis-server /usr/local/etc/redis.conf</div><div class="line">或 $ redis-server</div><div class="line">另 $ redis-server &amp; // 后台程序式运行</div></pre></td></tr></table></figure></p><p>停止 Redis 服务<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">$ redis-cli shutdown</div><div class="line">// Redis收到命令后，服务端会断开所有客户端的连接，然后根据配置执行持久化，最后退出</div></pre></td></tr></table></figure></p><p>启动客户端<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">// 1. 按照默认配置连接Redis（127.0.0.1:6379）</div><div class="line">$ redis-cli</div><div class="line">// 2. 指定地址和端口号</div><div class="line">redis-cli -h 127.0.0.1 -p 6379</div></pre></td></tr></table></figure></p><p>停止客户端<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">ctrl + c 或 quit</div></pre></td></tr></table></figure></p><p>redis 配置文件的位置<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">/usr/local/etc/redis.conf</div></pre></td></tr></table></figure></p><p>卸载redis和它的文件<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">brewuninstall redis rm ~/Library/LaunchAgents/homebrew.mxcl.redis.plist</div></pre></td></tr></table></figure></p><h3 id="4-其他命令"><a href="#4-其他命令" class="headerlink" title="4. 其他命令"></a>4. 其他命令</h3><figure class="highlight sql"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div><div class="line">7</div><div class="line">8</div><div class="line">9</div><div class="line">10</div><div class="line">11</div><div class="line">12</div><div class="line">13</div><div class="line">14</div><div class="line">15</div><div class="line">16</div><div class="line">17</div><div class="line">18</div><div class="line">19</div><div class="line">20</div><div class="line">21</div><div class="line">22</div><div class="line">23</div><div class="line">24</div><div class="line">25</div><div class="line">26</div><div class="line">27</div><div class="line">28</div><div class="line">29</div><div class="line">30</div><div class="line">31</div><div class="line">32</div><div class="line">33</div><div class="line">34</div><div class="line">35</div><div class="line">36</div><div class="line">37</div><div class="line">38</div><div class="line">39</div><div class="line">40</div><div class="line">41</div><div class="line">42</div><div class="line">43</div><div class="line">44</div><div class="line">45</div><div class="line">46</div><div class="line">47</div><div class="line">48</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="comment">-- 修改为守护模式</span></div><div class="line">daemonize yes</div><div class="line"></div><div class="line"><span class="comment">-- 设置进程锁文件</span></div><div class="line">pidfile /usr/local/redis/redis.pid</div><div class="line"></div><div class="line"><span class="comment">-- 端口</span></div><div class="line">port 6379</div><div class="line"></div><div class="line"><span class="comment">-- 客户端超时时间</span></div><div class="line">timeout 300</div><div class="line"></div><div class="line"><span class="comment">-- 日志级别</span></div><div class="line">loglevel debug</div><div class="line"></div><div class="line"><span class="comment">-- 日志文件位置</span></div><div class="line">logfile /usr/local/redis/log-redis.log</div><div class="line"></div><div class="line"><span class="comment">-- 设置数据库的数量，默认数据库为16，可以使用SELECT 命令在连接上指定数据库id</span></div><div class="line">databases 16</div><div class="line"></div><div class="line"><span class="comment">-- 指定在多长时间内，有多少次更新操作，就将数据同步到数据文件，可以多个条件配合</span></div><div class="line"><span class="comment">-- save</span></div><div class="line"></div><div class="line"><span class="comment">-- Redis默认配置文件中提供了三个条件：</span></div><div class="line">save 900 1</div><div class="line">save 300 10</div><div class="line">save 60 10000</div><div class="line"></div><div class="line"><span class="comment">-- 指定存储至本地数据库时是否压缩数据，默认为yes，Redis采用LZF压缩，如果为了节省CPU时间，</span></div><div class="line"><span class="comment">-- 可以关闭该#选项，但会导致数据库文件变的巨大</span></div><div class="line">rdbcompression yes</div><div class="line"></div><div class="line"><span class="comment">-- 指定本地数据库文件名</span></div><div class="line">dbfilename dump.rdb</div><div class="line"></div><div class="line"><span class="comment">-- 指定本地数据库路径</span></div><div class="line">dir /usr/local/redis/db/</div><div class="line"></div><div class="line"><span class="comment">-- 指定是否在每次更新操作后进行日志记录，Redis在默认情况下是异步的把数据写入磁盘，如果不开启，可能</span></div><div class="line"><span class="comment">-- 会在断电时导致一段时间内的数据丢失。因为 redis本身同步数据文件是按上面save条件来同步的，所以有</span></div><div class="line"><span class="comment">-- 的数据会在一段时间内只存在于内存中</span></div><div class="line">appendonly no</div><div class="line"><span class="comment">-- 指定更新日志条件，共有3个可选值：</span></div><div class="line"><span class="comment">-- no：表示等操作系统进行数据缓存同步到磁盘（快）</span></div><div class="line"><span class="comment">-- always：表示每次更新操作后手动调用fsync()将数据写到磁盘（慢，安全）</span></div><div class="line"><span class="comment">-- everysec：表示每秒同步一次（折衷，默认值）</span></div><div class="line">appendfsync everysec</div></pre></td></tr></table></figure><h2 id="Redis-基础类型讲解"><a href="#Redis-基础类型讲解" class="headerlink" title="Redis 基础类型讲解"></a>Redis 基础类型讲解</h2><p>redis 一共5种基本数据类型: String、Hash、List、Set、ZSet</p><ul><li><p><code>flushdb</code>，直接清空</p><h3 id="1-String-类型"><a href="#1-String-类型" class="headerlink" title="1. String 类型"></a>1. String 类型</h3><p>String 类型是包含很多种类型的特殊类型，并且是二进制安全的。比如序列化对象进行存储，比如一张二进制图片进行二进制存储，比如一个简单的字符串、数值等。</p></li><li><p>设置值 <code>set name zcq</code></p></li><li>取值 <code>get name</code>(设置name多次会覆盖)</li><li>删除值 <code>del name</code></li><li><code>setnx(not exist) name</code>: 如果不存在进行设置，就不需要设置了，返回零</li><li><code>setex(expired)</code>，<code>setex color 10 red</code>设置color的有效期为10秒，10秒后返回nil(redis中nil表示空)</li><li>使用<code>setrange</code>替换字符串<ul><li><code>set email 123456789@qq.com</code></li><li><code>setrange email 10 ww</code>(表示从第10位开始替换，后面跟上替换的字符串)</li></ul></li><li>mset 、mget 一次性设置和获取多个值<ul><li><code>mset k1 v1 k2 v2</code></li><li><code>mget k1 k2</code></li></ul></li><li>一次性设置和取值 <code>getset</code> 方法<ul><li>getset key value</li></ul></li><li><code>incr</code>和<code>decr</code>方法: 对某一值进行递增和递减<code>incr  int_a</code></li><li><code>incrby</code>和<code>decrby</code>方法: 对某个值进行指定长度的递增和递减<ul><li><code>incrby int_a 4</code></li></ul></li><li><code>append key value</code>: 为某个值追加方法<ul><li><code>append name chuanqiang</code></li></ul></li><li><code>strlen key</code> 获取字符串的长度 </li></ul><h3 id="2-Hash-类型"><a href="#2-Hash-类型" class="headerlink" title="2. Hash 类型"></a>2. Hash 类型</h3><p>Hash 类型是 String 类型的 field 和 value 的映射，或者说一个 String 几何，适合存储对象，会比把一个对象类型存储到String 中更减少空间，并方便存储整个对象。</p><ul><li><code>hset myhash field1 hello</code> 存储值</li><li><code>hget myhash field1</code> 获取内容</li><li><code>hmset myhash field1 v1 field v2</code> 批量存储多个键值对</li><li><code>hmget myhash field1 field2</code> 批量获取键值对</li><li><code>hincrby</code>、<code>hdecrby</code> 几何递增和递减</li><li><code>hexists</code> 是否存在 key，如果存在返回，不存在返回 0 </li><li><code>hlen</code> 返回 Hash 集合里所有的键数值</li><li><code>hdel</code> 删除指定 hash 里所有的字段</li><li><code>hkeys</code> 返回 Hash 里所有的字段</li><li><code>hvals</code> 返回 Hash 的所有 value</li><li><code>hgetall</code> 返回 Hash 里所有的 key 和 value</li></ul><h3 id="3-List-类型"><a href="#3-List-类型" class="headerlink" title="3. List 类型"></a>3. List 类型</h3><p>List 类型是一个链表结构的集合，其主要功能有 <code>push</code>、<code>pop</code>、获取元素等。List类是一个双端链表结构。我们可以进行集合的头部和尾部添加或删除元素。List 可以作为栈，又可以作为队列。</p><ul><li><code>lpush</code>: 从头部加入元素(栈)，先进后出<ul><li><code>lpush list1 &quot;hello&quot;; lpush list1 &quot;world&quot;</code></li><li><code>lrange list1 0 -1</code>: 表示从头取到尾。结果是<code>world hello</code></li></ul></li><li><code>rpush</code>: 从尾部加入元素(队列)，先进先出<ul><li><code>rpush list2 &quot;one; rpush list2&quot;</code></li><li><code>lrange list2 0 -1</code> 结果是<code>hello world</code></li></ul></li><li><code>linsert</code> 方法: 插入元素<ul><li><code>linsert list3 before[集合的元素][插入的元素]</code></li><li>如<code>linsert list2 before &quot;world&quot; &quot;hi&quot;</code>，结果是<code>hello hi world</code></li></ul></li><li><code>lset</code> 方法: 将指定下标的元素替换掉<ul><li><code>lset list1 0 &quot;aaa&quot;</code>，把list1 的第一个数据替换为 aaa</li></ul></li><li><code>lrem</code> 方法: 删除元素，返回删除的个数<ul><li><code>lrem list1 2 aaa</code>，删除两个 aaa</li></ul></li><li><code>ltrim</code> 方法: 保留指定 key 的值范围内的数据<ul><li>eg <code>ltrim list1 1 5</code>，保留第2到第6的值，删除第一个值</li></ul></li><li><code>lpop</code>: 从list 的头部删除元素，并返回删除元素<code>lpop list1</code></li><li><code>rpop</code>: 从list 的尾部删除元素，并返回删除元素<code>rpop list1</code></li><li><code>rpoplpush</code>: 移除列表的最后一个元素，并将该元素添加到另一个列表并返回</li><li><code>lindex</code>: 通过索引获取列表中的元素。也可以使用负数下标，以 -1 表示列表的最后一个元素， -2 表示列表的倒数第二个元素，以此类推。</li><li><code>llen</code>: 返回元素的个数</li></ul><h3 id="4-Set-类型和-Zset-类型"><a href="#4-Set-类型和-Zset-类型" class="headerlink" title="4. Set 类型和 Zset 类型"></a>4. Set 类型和 Zset 类型</h3><p>set 集合是 String 类型的无序集合，set 是通过<code>hashtable</code>实现的，对集合我们可以取交集、并集、差集。</p><h4 id="set-类型"><a href="#set-类型" class="headerlink" title="set 类型"></a>set 类型</h4><ul><li><code>sadd set1 name</code>: 向集合中添加元素。</li><li><code>smembers set:</code> 查看set集合中的元素</li><li><code>srem set name</code>: 删除set中name元素</li><li><code>spop set:</code> 随机返回删除的key</li><li><code>sdiff set1 set2:</code> 返回两个集合的不同元素(以前面的集合为标准)</li><li><code>sdiffstore set3 set1 set2</code>: 将返回的不同元素存储到set3中</li><li><code>sinter set1 set2</code>: 返回集合的交集</li><li><code>sinterstroe set3 set1 set2</code>: 返回交集结果，存储到set3中</li><li><code>sunion set1 set2</code>: 取并集</li><li><code>sunionstore set3 set1 set2</code>: 取并集，存到set3中</li><li><code>smove set1 set2 a</code>: 将set1中的元素移动到set2中去</li><li><code>scard set</code>: 查看集合里面的元素个数</li><li><code>sismember set name</code>: 判断某元素是否为集合中的元素。返回1代表是，0代表否</li><li><code>srandmember set</code>: 随机返回一个元素</li></ul><h4 id="zset-类型"><a href="#zset-类型" class="headerlink" title="zset 类型"></a>zset 类型</h4><ul><li><code>zadd</code>向有序集合中添加一个元素，该元素如果存在，则更新顺序。<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">zadd zset1 3 five;</div><div class="line">zadd zset1 1 one;</div><div class="line">zadd zset1 2 two;</div><div class="line"></div><div class="line">zrange zset1 0 -1 withscores;  -- 展示所有元素</div></pre></td></tr></table></figure></li></ul><p>zset可以做搜索排行</p><ul><li><code>zrem zset1 one</code>: 删除名称为key的zset中的元素</li><li><code>zincrby</code>: 以指定去自动递增或减少</li><li><code>zrangebyscore</code>: 找到指定区间范围的拘束进行返回</li><li><code>zremrangebyrank</code>: 只删除索引1</li><li><code>zremrangebyscore</code>: 删除指定序列号</li><li><code>zrank zset1 three</code>: 升序排序后再找到索引值返回</li><li><code>zrevrank zset1 tow</code>: 降序排序后再找到索引值返回</li><li><code>zrangebyscore zset1 2 3 withscores</code>: 找到指定区间范围的数据尽兴返回</li><li><code>zcard zset</code>: 返回集合里所有的元素个数</li><li><code>zcount zset1 1 4</code>: 返回集合中给定区间中的数量</li><li><code>zremrangebyrank zset1 0 1</code>:删除索引从0到1的元素</li><li>[x] <code>zremrangebyscore zset1  5 5</code>: 删除指定序号</li></ul><h2 id="Redis-高级命令"><a href="#Redis-高级命令" class="headerlink" title="Redis 高级命令"></a>Redis 高级命令</h2><h3 id="1-Redis高级命令及特性"><a href="#1-Redis高级命令及特性" class="headerlink" title="1. Redis高级命令及特性"></a>1. Redis高级命令及特性</h3><ul><li><code>keys *</code>: 返回满足的所有键(可以模糊匹配)</li><li><code>exists key</code>: 是否存在指定的key</li><li><code>expire name 5</code>: 设置过期时间</li><li><code>persist name</code>: 取消过期时间</li><li><code>move name 1</code>: 将当前数据库中的key转移到其他数据库中</li><li><code>randomkey</code>: 随机返回数据库的一个key</li><li><code>rename</code>: 重命名key</li><li><code>echo</code>: 打印命令</li><li><code>dbsize</code>: 查看数据库的key数量</li><li><code>info</code>: 获取数据库的信息</li><li><code>config get</code>: 实时存储收到的请求(返回相关的配置信息<ul><li><code>config get *</code>: 返回所有配置(其实就是redis.config的缩影)</li></ul></li><li><code>flushdb</code>: 清空当前数据库</li><li><code>flushall</code>: 清空所有数据库<br>redis 分为16个数据库，单只是逻辑上的概念，不是物理上的划分</li></ul><p>###2. Redis 的安全性<br>因为Redis的速度相当快，一个外部用户1秒内可以进行15w次的密码尝试，这意味着需要设定非常强大的密码来防止暴力破解。</p><p><code>vi</code>编辑<code>redis.conf</code>文件，找到下面进行保存修改<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">#requirepass foobared</div><div class="line">requirepass ****</div></pre></td></tr></table></figure></p><p>重启服务器<code>pkill redis-server</code>，再次进入<code>keys *</code>，会发型没有权限进行查询<code>(erro)NOAUTH Authentication required</code>。输入密码则能成功进入<code>auth bhz</code>。</p><p>每次进入的时候都需要输入密码，有种简单的方式直接登录授权:<code>#/usr/local/redis/bin/redis-cli -a bhz</code></p><h3 id="3-主从复制"><a href="#3-主从复制" class="headerlink" title="3. 主从复制"></a>3. 主从复制</h3><p><strong>主从复制</strong></p><ol><li>Master可以拥有多个slave(层服务器)</li><li>多个slave可以连接同一个master外，还可以连接到其他slave</li><li>主从复制不会阻塞master，在同步时master可以继续处理client请求</li><li>提供系统的伸缩性<br><strong>主从复制过程</strong></li><li>slave与master建立连接，发送sync同步命令</li><li>master会开启一个后台进程，将数据库快照保存到文件中，同时master主进程会开始收集新的命令并缓存。</li><li>后台完成保存后，就将文件发送给slave</li><li>slave将此文件保存到硬盘上<br><strong>主从复制配置</strong></li><li>clone 服务器之后修改 slave 的 IP 地址</li><li>修改配置文件:<code>/usr/local/redis/etc/redis.conf</code><ul><li>第一步，<code>slaveof&lt;masterip&gt;&lt;mastport&gt;</code></li><li>第二部，<code>masterauth&lt;master-password&gt;</code><br>使用<code>info</code>查看 role 角色即可知道是主服务或从服务</li></ul></li></ol><h4 id="克隆服务器"><a href="#克隆服务器" class="headerlink" title="克隆服务器"></a>克隆服务器</h4><ol><li>关掉当前的虚拟机</li><li>VMware 在当前服务器上右键『管理』–『克隆』– 『下一步，下一步』–『创建完整克隆』</li><li>克隆出的新服务的『网络适配器』–右边的『高级』–『确定』</li></ol><h4 id="设置IP"><a href="#设置IP" class="headerlink" title="设置IP"></a>设置IP</h4><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"># ifconfig eth0  192.168.149.129 netmask 255.255.255.0</div></pre></td></tr></table></figure><p><strong>其他方式资料参考</strong></p><ul><li><a href="http://biancheng.dnbcw.net/linux/293227.html" target="_blank" rel="external">资料1</a></li><li><a href="http://www.jb51.net/LINUXjishu/64000.html" target="_blank" rel="external">资料2</a></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;本文主要介绍了 Redis 的简介、安装、常用命令和基础类型。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="编程技术" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E7%BC%96%E7%A8%8B%E6%8A%80%E6%9C%AF/"/>
    
    
      <category term="Redis" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/Redis/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第二十五周 - 年会和第二技能</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2018/01/21/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%91%A8%20-%20%E5%B9%B4%E4%BC%9A%E5%92%8C%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%8A%80%E8%83%BD/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2018/01/21/第二十五周 - 年会和第二技能/</id>
    <published>2018-01-21T15:06:46.000Z</published>
    <updated>2018-01-21T15:19:45.499Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>年会临近，同事们都开始准备节目。在同事的威逼利诱下，我也无奈的参加了他们准备的小品《吃面》，在里面试演员『会计』一角色。这个角色台词少，另外可以和同事们一块乐呵乐呵，不然以为我尿性肯定玩不来。另一个更重要的原因是，看他们确实找不到人了，眼看节目就夭折了，想作为朋友帮他们一把。既然踏入贼船，就尽量把节目准备好吧。</p><a id="more"></a><p><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20180121151654632445262.jpg" alt="积极准备节目的小伙伴"><br>我好像真的不适合演戏，不能游刃有余的控制自己的表情和动作，经常能自己感觉到面部的僵硬。我感觉自己是内心挺丰富一人啊，难道大隐隐身于内心，不轻易流露于表面？周末去了北京棕榈泉国际俱乐部，我们年会的宴会厅就在这里，今天是去排练年会的节目。<br><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20180121151654635728305.jpg" alt="相当认真"><br>通过这个事，有一个感悟，人还是要多准备第二第三技能。不论是生存生活还是怡情交际，多一门技能，多一个特长都能极大的扩展你的生活面，提高生活的幸福感。比如，多一门技能，如写作、理财，完全可以成为创收的另一途径，此所谓『技多不压力身』，因为面对风起云涌的社会发展，不一定什么时候，你的本业就不保，那时你的副业很可能成为你安身立命之本。也要多些特长，比如绘画、唱歌、舞蹈，乐器。你可以发现，你身边有某种特长的人更比较自信和受欢迎，不但可以闲暇之时，怡情自乐，陶冶自己，也能关键时候，登临舞台，绽放自己，赢得关注。特长的培养不要当做小时候做的事情，长大后一样可以从头学习一样东西。人生的可能性可以自己塑造，不要拘泥于一些外接环境和消极的心态。我就是那种没什么特长的人，但是我已经做了自己的『孵化』项目，所谓『孵化』就是培养兴趣，练习技能，暗帝规划自己的潜力股。<br><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/2018012115165469937725.jpg" alt="感觉这图很溜"></p><p>从俱乐部出来，看到一栋建筑很有气势，赶忙按下快门。<br><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20180121151654710637407.jpg" alt="建筑"></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;年会临近，同事们都开始准备节目。在同事的威逼利诱下，我也无奈的参加了他们准备的小品《吃面》，在里面试演员『会计』一角色。这个角色台词少，另外可以和同事们一块乐呵乐呵，不然以为我尿性肯定玩不来。另一个更重要的原因是，看他们确实找不到人了，眼看节目就夭折了，想作为朋友帮他们一把。既然踏入贼船，就尽量把节目准备好吧。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="周志" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E5%91%A8%E5%BF%97/"/>
    
    
      <category term="独白" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E7%8B%AC%E7%99%BD/"/>
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>胡适四十自述 - 书摘</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2018/01/21/%E8%83%A1%E9%80%82%E5%9B%9B%E5%8D%81%E8%87%AA%E8%BF%B0%20-%20%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2018/01/21/胡适四十自述 - 书摘/</id>
    <published>2018-01-21T13:32:19.000Z</published>
    <updated>2018-01-21T13:38:23.420Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="内容简介"><a href="#内容简介" class="headerlink" title="内容简介"></a>内容简介</h3><p>《胡适四十自述》是胡适生前唯一亲笔撰写的记录其早年经历和心路历程的自传，也是中国现代传记文学的名篇之作。在《胡适:四十自述(图文典藏版)》中，胡适回顾了自己童年、少年与青年时代的人生经历，全面总结了自己早年的心路成长历程。</p><a id="more"></a><p>《胡适:四十自述》是胡适先生与自己的过去进行的“心灵对话”，读《胡适:四十自述》我们可以从中感受胡适先生特有的睿智、幽默与文化气质，有助于我们了解一个真实的胡适，特别是胡适青少年时代的心路成长历程。</p><h3 id="作者简介"><a href="#作者简介" class="headerlink" title="作者简介"></a>作者简介</h3><p>胡适（1891—1962），安徽绩溪人。现代著名学者、诗人、历史家、文学家、哲学家，因提倡文学革命而成为新文化运动的领袖之一。曾任北京大学校长、台湾“中央研究院”院长等。有《胡适全集》44卷存世。</p><h3 id="关于为什么写传记"><a href="#关于为什么写传记" class="headerlink" title="关于为什么写传记"></a>关于为什么写传记</h3><p>我在这十几年中，因为深深的感觉中国最缺乏传记的文学，所以到处劝我的老辈朋友写他们的自传。不幸得很，这班老辈朋友虽然都答应了，终不肯下笔。最可悲的一个例子是林长民先生，他答应了写他的五十自述作他五十岁生日的纪念；到了生日那一天，他对我说：“适之，今年实在太忙了，自述写不成了；明年生日我一定补写出来。”不幸他庆祝了五十岁的生日之后，不上半年，他就死在郭松龄的战役里，他那富于浪漫意味的一生就成了一部人间永不能读的逸书了！</p><p>我们赤裸裸的叙述我们少年时代的琐碎生活，为的是希望社会上做过一番事业的人也会赤裸裸的记载他们的生活，给史家做材料，给文学开生路。</p><p>我在学堂里的名字是胡洪骍。有一天的早晨，我请我二哥代我想一个表字，二哥一面洗脸，一面说：“就用‘物竞天择，适者生存’的‘适’字。(胡适名字的来源)</p><h3 id="关于文学革命"><a href="#关于文学革命" class="headerlink" title="关于文学革命"></a>关于文学革命</h3><p>你这与奴才做奴才的奴才！我们若把这句话改作古文，“汝奴之奴”或他种译法，总不能有原文的力量。这岂不是因为死的文字不能表现活的话语？此种例证，何止千百？所以我们可以说：历史上的“文学革命”全是文学工具的革命。叔永诸人全不知道工具的重要，所以说“徒于文字形式上讨论，无当也”。他们忘了欧洲近代文学史的大教训！若没有各国的活语言作新工具，若近代欧洲文人都还须用那已死的拉丁文作工具，欧洲近代文学的勃兴是可能的吗？欧洲各国的文学革命只是文学工具的革命。中国文学史上几番革命也都是文学工具的革命。这是我的新觉悟。</p><p>国文要旨在通解普通语言文字，能自由发表思想，并使略解高深文字，涵养文学之兴趣，兼以启发智德。</p><h3 id="关于读书"><a href="#关于读书" class="headerlink" title="关于读书"></a>关于读书</h3><p>为什么要读书？有三点可以讲：第一，因为书是过去已经知道的智识学问和经验的一种记录，我们读书便是要接受这人类的遗产；第二，为要读书而读书，读了书便可以多读书；第三，读书可以帮助我们解决困难，应付环境，并可获得思想材料的来源。</p><h3 id="关于民气"><a href="#关于民气" class="headerlink" title="关于民气"></a>关于民气</h3><p>但群众的运动总是不能持久的。这并非中国人的“虎头蛇尾”“五分钟的热度”。这是世界人类的通病。所谓“民气”，所谓“群众运动”，都只是一时的大问题刺激起来的一种感情上的反应。感情的冲动是没有持久性的；无组织又无领袖的群众行动是最容易松散的。我们不看见北京大街的墙上大书着“打倒英日”“不要五分钟的热度”吗？其实写那些大字的人，写成之后，自己看着很满意，他的“热度”早已消除大半了；他回到家里，坐也坐得下了，睡也睡得着了。所谓“民气”，无论在中国在欧美，都是这样：突然而来，悠然而去。几天一次的公民大会，几天一次的示威游行，虽然可以勉强多维持一会儿，然而那回天安门打架之后，国民大会也就不容易召集了。</p><p>民气可以督促政府，政府可以利用民气：民气与政府相为声援方才可以收效。没有一个像样的政府，虽有民气，终不能单独成功。因为外国政府决不能直接和我们的群众办交涉；民众运动的影响（无论是一时的示威或是较有组织的经济抵制），终是间接的。一个健全的政府可以利用民气作后盾，在外交上可以多得胜利，至少也可以少吃点亏。若没有一个能运用民气的政府，我们可以断定民众运动的牺牲的大部分是白白地糟蹋了的。</p><h3 id="关于救国"><a href="#关于救国" class="headerlink" title="关于救国"></a>关于救国</h3><p>救国是一件顶大的事业：排队游街，高喊着“打倒英日强盗”，算不得救国事业；甚至于砍下手指写血书，甚至于蹈海投江，杀身殉国，都算不得救国的事业。救国的事业须要有各色各样的人才；真正的救国的预备在于把自己造成一个有用的人才。</p><p>易卜生说的好：真正的个人主义在于把你自己这块材料铸造成个东西。他又说：有时候我觉得这个世界就好像大海上翻了船，最要紧的是救出我自己。在这个高唱国家主义的时期，我们要很诚恳的指出：易卜生说的“真正的个人主义”正是到国家主义的唯一大路。救国须从救出你自己下手！</p><p>今日最大的危险是当国的人不明白他们干的事是一件绝大繁难的事。以一班没有现代学术训练的人，统治一个没有现代物质基础的大国家，天下的事有比这个更繁难的吗？要把这件大事办的好，没有别的法子，只有充分请教专家，充分运用科学。然而“行易”之说可以作一班不学无术的军人政客的护身符！此说不修正，专家政治决不会实现。</p><h3 id="关于做人"><a href="#关于做人" class="headerlink" title="关于做人"></a>关于做人</h3><p>为人之道，在率其性。子臣弟友，循理之正；谨乎庸言，勉乎庸行；以学为人，以期作圣。</p><p>范缜盛称无佛。子良曰，“君不信因果，何得有富贵贫贱？”缜曰，“人生如树花同发，随风而散，或拂帘幌，坠茵席之上；或关篱墙，落粪溷之中。坠茵席者，殿下是也。落粪溷者，下官是也。贵贱虽复殊途，因果竟在何处？”子良无以难。</p><p>世间最可厌恶的事莫如一张生气的脸；世间最下流的事莫如把生气的脸摆给旁人看。这比打骂还难受。</p><h3 id="其他"><a href="#其他" class="headerlink" title="其他"></a>其他</h3><p>『金瓶梅』这一部书，大家以为淫书，在禁止之列，其实也是极好的历史材料。日本的佛教大学，还把他当做课本呢，这个就可见他有历史的眼光。</p><p>未有四肢已断，五脏已瘵，筋脉已伤，血轮已涸，而身犹能存者；则亦未有其民愚陋怯弱涣散混浊而国犹能立者……苟有新民，何患无新制度，无新政府，无新国家！——《新民说》叙论他的根本主张是：吾思之，吾重思之，今日中国群治之现象殆无一不当从根柢处摧陷廓清，除旧而布新者也。——《新民议》</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;内容简介&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#内容简介&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;内容简介&quot;&gt;&lt;/a&gt;内容简介&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;《胡适四十自述》是胡适生前唯一亲笔撰写的记录其早年经历和心路历程的自传，也是中国现代传记文学的名篇之作。在《胡适:四十自述(图文典藏版)》中，胡适回顾了自己童年、少年与青年时代的人生经历，全面总结了自己早年的心路成长历程。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
      <category term="书摘" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
      <category term="胡适" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E8%83%A1%E9%80%82/"/>
    
      <category term="传记" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E4%BC%A0%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第二十四周 - 时间利用理想值</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2018/01/14/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%9B%9B%E5%91%A8%20-%20%E6%97%B6%E9%97%B4%E5%88%A9%E7%94%A8%E7%90%86%E6%83%B3%E5%80%BC/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2018/01/14/第二十四周 - 时间利用理想值/</id>
    <published>2018-01-14T13:48:03.000Z</published>
    <updated>2018-01-14T15:03:06.009Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>随着假期临近，心开始变得漂浮。就像飞行员坠机频率最高的时候恰恰是快要任务完成回国着陆的时候，面对即将迎面而来的美好时光，心潮澎湃，不能自已。告诉自己，别嘚瑟。</p><a id="more"></a><p>每周末，会眼巴巴的看着自己一周的耕耘和收获，像一个盼收的老农。而这一周，可以说是失败的一周，具体内容如下:</p><ul><li>影视 -  7小时30分钟 - 1小时4分钟/天<ul><li>动画『瑞克和莫蒂』第三季</li><li>纪录片『极地』</li><li>综艺『圆桌派』</li><li>电影『猫妖传』</li><li>其他</li></ul></li><li>阅读 - 6小时 30分钟 - 56分钟/天<ul><li>『北方的空地』</li><li>公众号文章</li><li>博客</li></ul></li><li>运动 - 4小时 - 34分钟/天<ul><li>快走</li><li>哑铃</li><li>腹肌撕裂者</li><li>跳绳</li></ul></li><li>写作 - 3小时 - 26分钟/天<ul><li>北方的空地 - 书摘</li><li>北方的空地 - 书评</li><li>中国国民性演变历程</li><li>第二十四周 - 浮躁</li></ul></li></ul><p>由于初用『时间块』这款软件，还没有养成时间记录的习惯，所以数据不尽完善。比如『音频』、『学习』和『工作』这三个板块的时间就十分残缺，以至没有列出。另外每个板块下的类目没有添加，使得时间的使用不细致。相信以后会记录的日臻完善，然后再进行统计、归纳、分析、评判的时候就更加有依据性。<br><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20180114151594216645057.png" alt="时间块 APP.png"><br>通过上面的归纳，也能看出，『正能量』的时间段太少，除去影视栏，总共才只有13个小时。我理想的时间利用计算如下:<br><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line">时间利用的理想值 = 24*7 - 10*5 - 10*7 = 48h</div><div class="line">(可利用时间 = 一周总时间 - 工作时间 - 睡眠、饮食等必要时间)</div></pre></td></tr></table></figure></p><p>但是，因为一些事情，肯定是达不到这个理想值的，我的当下目标是30小时，也就是 62.5%，这也就是一个及格的分数，可以说是对自己的要求并不高。但是这一周只有13小时，分数是27%，显示这是一个令人失望的不及格的分数。</p><p>虽然有一部分是统计上的问题，这个是工具上的完善。但是失败的本质是掩盖不住的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;随着假期临近，心开始变得漂浮。就像飞行员坠机频率最高的时候恰恰是快要任务完成回国着陆的时候，面对即将迎面而来的美好时光，心潮澎湃，不能自已。告诉自己，别嘚瑟。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="周志" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E5%91%A8%E5%BF%97/"/>
    
    
      <category term="独白" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E7%8B%AC%E7%99%BD/"/>
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>北方的空地 - 书评</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2018/01/14/%E5%8C%97%E6%96%B9%E7%9A%84%E7%A9%BA%E5%9C%B0%20-%20%E4%B9%A6%E8%AF%84/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2018/01/14/北方的空地 - 书评/</id>
    <published>2018-01-14T03:35:04.000Z</published>
    <updated>2018-01-14T03:50:40.245Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近有一部电影<a href="https://movie.douban.com/subject/26426026/" target="_blank" rel="external">《77天》</a>，讲述一个探险者在荒原独自旅行的故事。我以为电影是虚构的，没想到改编自真人真事。2010年，一个名叫<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%9D%A8%E6%9F%B3%E6%9D%BE/7055298" target="_blank" rel="external">杨柳松</a>的青年，徒步穿越羌塘，1400公里的无人区，平均海拔5000米，走了77天。</p><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-7b23fb141e2972b6.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><p>他把这段经历，写成了一本书<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%8C%97%E6%96%B9%E7%9A%84%E7%A9%BA%E5%9C%B0" target="_blank" rel="external">《北方的空地》</a>。</p><a id="more"></a><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-93b395ba21749d64.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><p>我读了，越读越佩服。这完全不是普通的冒险，跟川藏线的骑行是两个概念。不仅仅需要勇气和意志，还需要广博的知识，以及准确的现场判断，一个决定错误可能就会送命了。我惊叹，杨柳松是什么人啊，怎么知道这么多？！</p><p>电影《77天》挺一般的，可以不看。但是，热爱旅行和大自然的朋友都应该读一下这本书。它的雏形是杨柳松发在8624论坛的一个<a href="http://bbs.8264.com/thread-512349-1-1.html" target="_blank" rel="external">长篇连载</a>，现在还能读到。</p><h2 id="一、羌塘"><a href="#一、羌塘" class="headerlink" title="一、羌塘"></a>一、羌塘</h2><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-89b526471b467183.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><p>杨柳松穿越的羌塘位于西藏的北部，藏语的意思是”北方的未知之地”。它的北面是昆仑山脉和可可西里山脉，南面是冈底斯山脉和念青唐古拉山脉，属于高山之间的一块高原盆地。</p><blockquote><p>……南北最宽760公里，东西长约1200公里。面积59.70万平方公里，占青藏高原总面积的1/4。 行政上属西藏自治区的那曲与阿里两地区管辖。</p></blockquote><p>羌塘高原日照强烈，天气变化无常，风力强劲，十一级大风是家常便饭。冬季极寒缺水，雨季沼泽遍布，是地球上最大的无人区之一。</p><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-7e961226417bd5f8.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><p>（图片说明：杨柳松的实际路线）</p><p>没有后援，没有补给，与外界断绝联系，几十天不遇人，一个人徒步横穿羌塘，谈何容易。此前，还没有人完成过。</p><blockquote><p>最大困惑有三个方面。一是食物补给，在如此长的天数里完全靠自给确无先例，我到底能承受怎样的饥饿状态？二是体能，在海拔五千米的恶劣环境中超负重推行能坚持多久？三是心理状态，孤身荒原中，面对周而复始的困顿何以应对？</p></blockquote><p>由于太多天没有消息，杨柳松的朋友都以为他遇难了。2014年，<a href="http://www.doyouhike.net/forum/safety/2372479,0,0,0.html" target="_blank" rel="external">另一个网友</a>沿着这条路线进入羌塘，就失踪了，没有走出来。</p><h2 id="二、物资准备"><a href="#二、物资准备" class="headerlink" title="二、物资准备"></a>二、物资准备</h2><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-23fd450c5be4e61d.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><p>1400公里的路程，预计80天左右完成，平均每天推进20公里左右。</p><blockquote><p>我必须达到均速二十公里才有可能完成计划中的旅行。二十公里是理想值，比较安全。但算上大雪封路、地貌巨糟、无端生病、洪水卷地、偷懒睡觉、外星人突访等事件，所以每天行距必须超过二十公里才稳妥。十八公里是危险值，最低均速，底线，咬咬牙能接受。低于十八公里，马克思会很想念我。回顾，在遇人救助前的七十五天独行中，每天均速差那么一点到十八公里，悬而又悬的速度。</p></blockquote><p>20公里看上去并不快，但不要忘记这是在5000米的高原。</p><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-066fd097cad88250.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><blockquote><p>有过高原经历的人就知道，每天近二十公里的速度是怎么来的。除了极少的路可小骑过个瘾，其余路况很少能一次推百米不停下喘口气的。硬草地一般推个五十米喘口气，寒漠土二十米喘口气，沙土路十米喘口气，重沙地三五米喘口气，陡坡半个轮圈喘口气。这羌塘就是这么一口口气喘过来的。</p></blockquote><p>既然预计80天，那么就需要准备足够的食物。</p><blockquote><p>此行，食物约有一百斤，其中主食七十七斤，包括五十斤糌粑、二十五斤压缩饼干、二斤麦片，实际使用七十五斤，前期糟蹋了二斤主食。辅食二十五斤，大蒜、酥油、花生米三样就占了一半。其余是少量的盐、紫菜、辣椒粉、茶叶等，以及一点打牙祭的奶粉和白糖。全程无肉，吃过一次蔬菜，微量元素靠金施尔康药片。</p></blockquote><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-52cc909f396061d0.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><p>这些食物根本不够提供足够的热量和营养，但也没法带更多了。</p><blockquote><p>前四十五天日均摄取热量在一千四百大卡左右，大致四两多糌粑和二点五两压缩饼干，一些汤料为辅。热量摄取水平属于联合国认定的中度饥饿状态，下午四点以后基本就无力了。</p></blockquote><p>为了加热食物和取暖，还需要携带汽油。</p><blockquote><p>此行带了8.6升93号汽油，两个锅，1.5升的大锅主要用于烧水。经过几天实测，烧水需时如下：液体水，早晨要用十六分钟左右烧开，晚上则快些；化冰三十五至四十分钟；化雪耗时最长，四十五至五十分钟。为了节省汽油，所以在雪和轻度盐碱水同存的情况下，我多数会选择后者作为饮用水。汽油同样计划八十天用量，理论上是够了，但实际环境中无法准确计算，它包括化冰雪的次数、高原缺氧对汽油燃烧效率的影响，低温下的散温系数、炉头积碳导致的热量损耗等等。唯一有利因素就是低压环境中水的沸点低，只有80℃左右。因此，汽油使用非常节约，每天就是烧两锅水，早晚各一锅，便是所有生活所需了。</p></blockquote><p>除了这些，其他的物品还有许多。</p><blockquote><p>就拿此行束缚类装备来说，就有六毫米登山辅力绳、四毫米登山辅力绳、一点五毫米魔术贴捆扎带、一米魔术贴捆扎带、二十厘米魔术贴捆扎带、硅胶弹力带、普通松紧绳、红头风筝绳、凯夫拉鱼线、两色缝补线、五号铁丝、二号铁丝、大号长尾夹、小号长尾夹、橡皮筋、别针、小快扣、主锁……所有装备乱七八糟地加起来，到底有多少，我现在也没法记清了。</p></blockquote><h2 id="三、自行车"><a href="#三、自行车" class="headerlink" title="三、自行车"></a>三、自行车</h2><p>所有行李一共200斤，背是背不动的，必须带上自行车。</p><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-76879e9aede8526f.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><blockquote><p>从徒步角度看，推行速度确实太低了，一半都达不到。选择自行车作为穿越工具并非为骑，它只是一个驮货工具。四个驮包分别置于前后轮两侧，相机包挂在车头，一个二十五升的骑行包随身背着。后货架上还有一个六十升防水驮包，用弹性松紧绳捆绑，其间夹塞着防潮垫、水袋、拖鞋等。驮包总容量一百八十五升左右，不包括外置的盛水容器、闲杂物品等，所有装备总重二百斤左右。试想，推着一辆二百斤的自行车在海拔五千米的沙地里推行，实在是一件令人沮丧的事情。</p></blockquote><p>大部分路段，自行车没法骑，只能推着走。为了提速，杨柳松用伞做了一个帆，利用风力推动自行车。可惜风太大了，只用了两天，伞就被吹坏了。</p><p>为了解决用电问题，他带了太阳能电池。</p><blockquote><p>由于单独采用了一块轻薄的太阳能板给GPS供电，使得GPS高耗电成为历史，七十多天里只因故障换过一次电池，节省了需携带的大量干电池。同时备了一块功率5.4瓦的太阳能板，给7.4伏的相机、DV及其他数码设备供电，路上没缺过电只缺过水。</p></blockquote><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-2e283d279733f52a.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><h2 id="四、出发"><a href="#四、出发" class="headerlink" title="四、出发"></a>四、出发</h2><p>原定4月1日进入荒原。这个日期是精心选择的。</p><blockquote><p>太早过于寒冷与干旱，人扛不住，水的问题也没法解决。太晚会推迟进入东羌塘的时间，雨季来临，冻土消融，几乎没有通过的可能性。所以四月初进入荒原是个最折中选择，可以使我吃一个半月的西风和冻土路面，剩下时间则在雨季变得强势前迅速撤离。</p></blockquote><p>但是遇到了许多意外，比如在江孜县丢了一个包，不得不重回拉萨采购装备，导致比预定日期推迟了20天，注定后期遭遇雨季，几乎困死于沼泽。</p><p>2010年4月20日，他进入羌塘。</p><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-db99ab13b9654b6b.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><h2 id="五、无人区"><a href="#五、无人区" class="headerlink" title="五、无人区"></a>五、无人区</h2><p>羌塘是无人区，地理和气候都不适合人类生存。首先，高海拔对生理产生巨大影响。</p><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-6d3c75bfbcaa6bf2.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><blockquote><p>在海拔五千米荒原行路，相当于在平原地区背负十五公斤物品。高海拔对身体的伤害，首先是视力衰退，所以把狼看成外星人，不仅只是端不稳望远镜。其次是听力，海拔越高影响越大，不仅听力急剧减弱，连声音方位也难辨别，这也是高海拔登山容易发生事故的原因之一。高海拔对大脑的伤害尤为大，记忆力会明显下降，譬如，刚向你借钱就忘了，真不是我想赖账。甚者，导致严重的思维障碍。</p></blockquote><p>然后，终日大风，风声足以致聋。</p><blockquote><p>风大到只敢以屁股相对。风，也是羌塘唯一的声音。时常一整天，耳畔都是巨大的轰鸣声，即便饿狼贴着后脑勺，大声喊”我想你”，也决然感觉不到半点危机。曾经有位边防战士，独自巡逻两天，被荒原大风吹得失聪。</p></blockquote><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-4b68177a367a6a9f.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><p>遇到暴风雪，只能躲在自行车后面。</p><blockquote><p>我猥琐地蜷缩在自行车后面，躲避着狂风冰雹。这是标准姿势，面对恶劣天气，将自行车横风倒下，整个人团成个肉球，趴在隆起的驮包后面。远处看，则脑袋不见，屁股半撅，有如鸵鸟。</p><p>……狂风大作，沙尘滚滚，眼前一片昏黄，视野近无。测量，瞬间最高风速达到了27.8m/s，接近十一级。蜷缩在自行车后面，用一个防雨罩把脑袋完全包住，蓦然，不知什么东西击中了屁股，被人踢了一脚似的。理智思量，不会有人路过，并这么无聊地踢我屁股吧。过了一会儿，屁股又被踢了一下，又一下……后背有点发凉，决定用手摸摸，到底何物。摸到屁股位置有根带子，噼里啪啦地风中乱抽。胡思乱想，难不成恶人不是用脚，而是用鞭子抽我屁股？顺着摸，是车首包的背带。</p></blockquote><p>气候极度寒冷，有时帐篷搭得慢一点就没命了。</p><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-992171030e8d5847.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><blockquote><p>搭好帐篷去打水，溪流表面已结了薄冰，破之取水。格外酷寒，水杯捞起转瞬间，杯壁上便结了冰。手冷得不行，几秒钟就冻僵。……羌塘冻死，唯雨季风险最大，因为来不及防范，就可能在一场猛烈的冻雨湿雪中失尽体温。</p></blockquote><p>长时间野外行走，手指和脚趾都会冻伤。</p><blockquote><p>一只手握在车座下的竖管上，使劲地往前拉，这也是手指关节处裂口长达几十天不愈的原因。有几次拉车，感觉不到手指，以为被拉断了。脱下手套看看，还在，继续拉。</p></blockquote><p>遇到大雪，甚至会不知不觉窒息而死。</p><blockquote><p>昨夜，睡得很不踏实，中途迷迷糊糊闷醒多次，胸口如压巨石，喘不过气来。再次被闷醒时，见天亮了，但帐篷上明下黑，难道陷到沼泽里了？用手一推才知被大雪埋了。这是此行遭遇的最大一场雪，深度四十厘米左右，最深处一米。后怕，帐篷被大雪完全封死，内部只有一个小透气窗，半掩着，且冰雪又封了一些。简单计算，夜里帐内氧气含量比珠峰峰顶还低，这还不算体内呼出的二氧化碳的致命影响。半夜闷醒多次，居然浑然不觉大难临头。</p></blockquote><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-5a85b8a61037a909.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><h2 id="六、野生动物"><a href="#六、野生动物" class="headerlink" title="六、野生动物"></a>六、野生动物</h2><p>荒原里面有很多危险的野生动物，遇到狼是家常便饭。</p><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-4c7b1acc064f5033.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><blockquote><p>此次遇狼七次，其中五次是直面。这是指看清脸的，幽魂般闪烁的不配我记录在案。</p><p>……先是一只狼从前方沿着土埂小跑，又觉得眼花，土埂后有一黑物闪烁，果然也是只狼，便盯着隐狼看它去向。隐狼完全现身一会儿后又不见了，再看前狼朝我直奔而来。先是放倒车子，故意和车保持一点距离，是想传达我可不是一个人孤军奋战。这招貌似不管用，如果自行车能弯弯车把，向狼打个招呼就好了。我又扶起车子，用身体靠住，万一时刻还能充当下防弹衣。</p></blockquote><p>有时早上起床，发现帐篷外面都是狼的脚印。</p><blockquote><p>帐篷周边发现了一些兽迹，应该是狼的。脚印从戈壁深处来，围了帐篷一圈，在头部位置零散纷乱，估计在判断我的气息，然后脚印沿着湖岸远去。</p></blockquote><p>其他比较危险的，主要是棕熊和野牦牛。</p><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-4e42e369da6b897d.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><blockquote><p>此次旅行遇熊五次，同样，那些小脸都不让我看清的不配记录在案。</p><p>有两次刻骨地与野牦牛对峙的经历，距离之近，仿若能看见牛眼里的红血丝，我脊背上的寒气也足以给一间客厅降温避暑了。</p></blockquote><p>再怎么防备，都难以保证百分之百的安全。</p><blockquote><p>晚上宿营没有过任何防范，觉得实在没有必要，睡在哪里不是睡在黑夜里？白天遇野兽连贴身小刀也没摸过，徒步探路时基本无防范。羌塘真的很大，有什么东西早发现了。如果棕熊、野牦牛之类的真攻击你，恐怕带枪也不行，所以说心态最重要，学会相处比学会打架管用。</p></blockquote><p>比野生动物更危险的，其实是人。荒原遇到人，比遇狼还令人担心。</p><blockquote><p>凡是能进入荒原的人，大半我都惹不起，譬如杀人灭口的盗猎者，见财起意的淘金人，恪尽职守的巡山队……</p></blockquote><h2 id="七、断水"><a href="#七、断水" class="headerlink" title="七、断水"></a>七、断水</h2><p>二分之一的路段都缺水，即使有水，也是盐碱水，不喝渴死，喝了毒死。</p><blockquote><p>晚上，唯一的水就是前日为以防万一、灌在保温杯里的碱水。一打开盖子，恶臭扑鼻，捂了几天，水质更恶化了。喝是不喝，是个问题。</p></blockquote><p>整个旅程最危险的时候是第40天，已经连续三天断水，滴水不存。必须在一天内找到水。</p><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-b559827ff8e0db28.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><blockquote><p>找水有几个方向，一是附近可能有水的地方，二是回到两天前的营地，三是标准求生方式—-挖坑蒸水。先排除最后一点，挖坑蒸水对地貌要求极高，我周遭环境至少挖坑半米才能见到湿土。假使挖坑还没把我累死，假使一整天都是艳阳高照，我所得到的水够不够我继续挖下一个坑的力气都不好说。回到两天前的地方，往返八十公里寻水太纠结了，且以当下身体状态，这不是一件靠意志力就能胜任的工作，远水解不了近渴。</p></blockquote><p>他不得不停止行程，专程找水，依然一无所获，只能用尿液解渴。</p><blockquote><p>用尿液伴着饼干，勉强吃了一点，明天还得要有体力继续找水。</p></blockquote><p>眼看即将渴死在这个极旱的盐碱地，所幸第41天早上下雪了。</p><blockquote><p>听见打在帐篷上的沙沙声，以为又是风沙作祟，一整夜都是这样。微明，掀开帐篷一角，地上散落着小雪籽，再看了眼天际，灰云铺顶。不喜不悲，白天下雪很难积蓄，雪落无痕。心中也并无打算今天如何找水，身体透支太多，再难强打精神。也无祈祷，该怎样怎样。再次醒来，掀开帐门，雪越下越大，才清醒些，认为是生机。随后，三两分钟掀帐查看一下雪情，生怕老天赏赐的大礼会长脚溜走。待雪稍有积淀，便赶紧用纸片掠雪盛在锅里，沾上的沙土也舍不得丢弃。</p></blockquote><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-71337ca6ba6f9d72.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><h2 id="八、雨季"><a href="#八、雨季" class="headerlink" title="八、雨季"></a>八、雨季</h2><p>六月以后，雨季到来，雪水融化，冻土变成沼泽和湖泊。对于旅行者来说，这时才是真正的噩梦开始。</p><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-6582bedb83ff7183.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><blockquote><p>鞋子早就破了，虽然尽量控制不要灌水，但依然是最煎熬的体感。试想，脚上套着两坨沉重的冰行路是何等苦楚，而这种苦楚将一直伴随我走出荒原。</p></blockquote><p>第57天 原定的南下路线被雪水汇成的大河阻断，走不过去了。</p><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-da2821b92520db34.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><blockquote><p>晚上考量许久，何去何从？两天来只推行了十多公里，这沼泽路没法走。眼前又是条大河阻挡，豁命也不是没有过去的可能，但过去之后呢？至少还要横切汇入多格错仁强错的三条大河以及大片湖盆沼泽。</p></blockquote><p>最后决定走回头路，掉头北上，穿越阿尔金无人区求生，因为那里的地势高，不易积水。但是，粮食是肯定不够了，只能寄望于路上遇到人。</p><blockquote><p>从阿尔金出去，这是最后一个选择，没法拒绝。从地理上分析，或许北上是条出路，因为要翻越数道山脉，属山地貌，沼泽大河会少很多。北上的最大障碍是线路太长，食物肯定是不够了，且又是”未知”区域。我的打算是尽量赶到鲸鱼湖，传说，那里有获得补给的可能。</p></blockquote><h2 id="九、弹尽粮绝"><a href="#九、弹尽粮绝" class="headerlink" title="九、弹尽粮绝"></a>九、弹尽粮绝</h2><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-f106208c6b921a9f.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><p>第55天，蔬菜只剩下最后四瓣大蒜，吃光。</p><p>第59天，盐和粮食所剩无几</p><p>第64天，吃光了最后一包压缩饼干。</p><blockquote><p>再次清点粮食，只剩下五斤左右糌粑，比乒乓球大小还少的盐，一点茶叶，三两左右酥油，再无其他了。</p></blockquote><p>后面的路，都是冻土融化的沼泽地带。</p><blockquote><p>一陷到膝盖，立马倒地匍匐爬出来。不能往前倒，而是后仰，往前倒，如果沼泽过稠，速度过快会折断小腿，如果沼泽过稀，会一下子把脸给埋住，无法呼吸，错失转身时机。后仰的好处是安全，抽腿也容易。</p></blockquote><p>自行车也惨遭灭顶。</p><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-8a0f451b08e9a348.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><blockquote><p>自行车再度陷入沼泽，一脚陷脚踝，二脚陷半小腿，三脚弃车跑人。黏性太大了，再不撤来不及了。随后试着拖车，地越踩越烂，地下水都踩了出来，最后连自行车的边都摸不上了。都考虑弃车了，但装备总得要弄出来。用那十块钱的救生膜和两个防雨罩铺在烂泥上，人趴在上面，一番折腾，好歹把驮包给弄了出来。再看垫脚物早没影了，光救生膜铺开可就两平方米。再一会儿，放驮包的地方也无法立足了。也就是说，即便很硬实的地，多踩上几脚，也变成了沼泽嘴脸。转移驮包后，思量着怎么把自行车弄出来，现在弃车毕竟很不理智。用铁丝套上绳子圈在自行车上，拉拽，车子勉强移动一点，再用力，居然把后轮生生地拽掉了，最终和沼泽打了个平手。</p></blockquote><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-e6a8eda98e6ffe60.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><p>第73天，丢弃自行车，徒步逃生。为了减轻负重，把望远镜和水袋也扔了。</p><p>第75天，只剩最后一口粮食。幸运的是，在这一天遇见了探矿者。</p><p>第77天，走出荒原。</p><h2 id="十、动机"><a href="#十、动机" class="headerlink" title="十、动机"></a>十、动机</h2><p>很多人都有这样的问题：他究竟为什么要进入荒原，如此危险，难道只是为了探险吗？</p><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-fef99b487197acab.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><p>杨柳松这样解释，对于城市生活，他始终不太适应。</p><blockquote><p>身体每天都被什么东西紧紧束缚似的，那种感觉就像每天衣服都小一号，每天都必须换上大一号衣服，身体才会舒畅。</p></blockquote><p>每年春天，只要在西藏，他都要去雅鲁藏布江大峡谷看桃花。最喜欢的是下面这样的景色。</p><blockquote><p>最喜孤立的某处，一树粉红桃花与世无争地怒放。</p></blockquote><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-2a174e360cc35e11.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><p>三年前，他第一次见到荒原，就下决心要深入这片土地。这个刹那的闪念，让他长久酝酿，一定要付诸行动。荒原更适合那一颗自由自在的心。</p><blockquote><p>始终没有逃离荒原的心，这样一片神奇土地，怎舍得轻易离去。只要不是毫无生机的绝境，在我的意识里，荒原彼端将是没有尽头的远方。远方，依然是那永远也到达不了的地方。</p></blockquote><p>旅途中，每一次艰难时刻，选择继续前进还是放弃，他都选择前进，始终没有放弃。</p><blockquote><p>事实上，选择北上的真正原因，是自己还没玩够。如果，世界上再无有意思的事，为之无条件追求的事，那活着多没趣。如果真得撑不住了，我就南下徒步逃命去了，三四天时间就可找到牧民，终结这痛苦的旅程。甚至，过河办法都想好了，就是抱着那空油桶，漂啊漂过河，像八仙成员之一似的。</p></blockquote><p>那是一种从骨头里，对喧嚣的平庸生活的厌倦。</p><blockquote><p>这是一个浮躁的时代，很拥挤，很冷漠，不管你愿不愿意，都必须随流而动，因此旅行成了一部分人变相的逃离，而非遵循内心的渴望。就我而言，为何旅行，同样没有一个靠谱的答案，热爱是最接近的答案，去追寻荒野的旷寂。</p></blockquote><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-67d0c5c243ab8bbe.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><p>人生就像没有尽头的荒原，如果不找到一点乐趣，如何坚持着走完？</p><blockquote><p>人生就是一场漫无目的的旅行，之所以茫然，是因生与死限定了旅行的终与结。有些人乐此不疲地怀揣梦想继续前行，没有目标，没有问题，只是收获一路感受。</p></blockquote><p>他写道，自己很享受在荒野中看云。</p><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-f4f9b0ff9dcb740f.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><blockquote><p>困守的唯一好处，就是有足够时间凝视一朵云的万般变化，生成，绚烂，湮灭。</p></blockquote><p>人生难道不是这样吗？我们都是飘荡在天空中的云，匆匆涌起，转眼消散得无影无踪，那么为什么不索性飘荡得远一点呢？</p><h2 id="十一、未来"><a href="#十一、未来" class="headerlink" title="十一、未来"></a>十一、未来</h2><p><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-0678c22beb60f25f.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt="image"></p><blockquote><p>许多友人问，走出荒原是什么感觉？</p><p>事实上，走出荒原没有想象的幸福感，或是什么成就感，甚至是一种轻度的抑郁和迷茫。巨大的幸福并未如期而至，偶尔的幸福也是短暂。生命是一条贯通的河流，一切皆是没有开始的复始。我们所期望的终点并不存在。</p><p>如果我拥有足够的热情，如果这片荒原对我有足够的诱惑，那我就继续往前。如果激情退却，诱惑不再，我就哪来哪回。如果激情与诱惑从未真实存在，所有问题也就不是问题了。暮色中，面对荒原，我必须做出抉择，明日之路是前行，还是后退。这个抉择其实从未存在，只是一个矫情的过程，从心底深处再次认识到自己究竟在做些什么。</p><p>虽然，路的尽头什么也没有，但不能因此停止步履，因为你就是路本身。</p><p>– 摘自杨柳松的公众号《逆流之河》（ID： s7s7s777）</p></blockquote><p>（完）</p><hr><ul><li>摘自：<a href="http://www.ruanyifeng.com/blog/2017/12/qiang-tang.html" target="_blank" rel="external">北方的空地 - 阮一峰博客</a></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;最近有一部电影&lt;a href=&quot;https://movie.douban.com/subject/26426026/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;《77天》&lt;/a&gt;，讲述一个探险者在荒原独自旅行的故事。我以为电影是虚构的，没想到改编自真人真事。2010年，一个名叫&lt;a href=&quot;https://baike.baidu.com/item/%E6%9D%A8%E6%9F%B3%E6%9D%BE/7055298&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;杨柳松&lt;/a&gt;的青年，徒步穿越羌塘，1400公里的无人区，平均海拔5000米，走了77天。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-7b23fb141e2972b6.jpg?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240&quot; alt=&quot;image&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他把这段经历，写成了一本书&lt;a href=&quot;https://baike.baidu.com/item/%E5%8C%97%E6%96%B9%E7%9A%84%E7%A9%BA%E5%9C%B0&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;《北方的空地》&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
      <category term="书评" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E4%B9%A6%E8%AF%84/"/>
    
      <category term="游记" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="羌塘" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E7%BE%8C%E5%A1%98/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>北方的空地 - 书摘</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2018/01/14/%E5%8C%97%E6%96%B9%E7%9A%84%E7%A9%BA%E5%9C%B0%20-%20%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2018/01/14/北方的空地 - 书摘/</id>
    <published>2018-01-14T03:34:55.000Z</published>
    <updated>2018-01-14T03:42:43.044Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>因为这是一个没有探险的时代，头顶波音，地上宝马，通过网络瞬间走向世界。中国人的角度，很难理解这种过于冒险的行为，功利眼光左右判断外，更重要的是几千年来安于现状的中庸思维。<br><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-f8bf964b6b3389b5.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt=""></p><a id="more"></a><p>荒原在哪里？它可以是一片广袤的无人区，也可以是小区里夜深人静的花园，甚至是野草滋长的内心。荒原真正的含义，是一片心灵自由放逐之地。那里有久违星空，只随意地仰望一眼，就知自己的位置，既没想象的那么高尚，也没想象的那么卑微。那里有单纯，模糊的道德边缘是分外明晰的善恶边界。那里有安静，可以毫无顾忌地打量自己，只有独我的时候，才无视那些形形色色的标签。<br><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-38cea3256cd84b2b.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt=""></p><p>开始，进入荒原不要问为什么，如果足够喜欢也不要索取答案。每个人对生命的理解都不一样。</p><p>羌塘，藏语意即北方未知的空地。</p><p>对酥油的营养价值只需了解一点，它就是黄油，几十斤牛奶才能提炼出一斤的脂肪。</p><p>我曾试图理解这种恶劣的生活状态，得到的答案只有寂寞和顺从。如果心有欲念，你无法生存下去，如果心如死灰，你同样无法生存下去。</p><p>胜利的公牦牛则愈发狂妄，为了强大基因不被无尽岁月消弱，通常将自己的长子作为继承人，其他小公牛则被肉刺舌头舐去睾丸，从而保证种群的纯洁与优秀，颇具法西斯作风。因此，野牦牛的遗传特征超常稳定，体型、外貌是那般一致。</p><p>野牦牛将是地球上最具杀伤力的动物，没有什么能够阻挡，一般步枪子弹打在它的皮上根本穿不透，顶多一个小眼。以往，无人区边缘的牧民会把捕获到的野牦牛皮切下来做菜板，几十年都剁不坏。<br><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-fe030ff99d9ea6d8.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt=""></p><p>野牦牛的两件致命武器，一是头顶硕大的犄角，可轻易刺穿汽车铁皮外壳。二是生满坚硬肉刺的舌头，若舔人，只一下，脸就没了。牧民则喜欢拿生满坚硬肉刺的舌头作为梳子，一把肉梳黑丝梳到银发。母牦牛寻到前日打死小牛犊的盗猎者，钢刀般的犄角穿过那人胸膛，顶在头上，十几天不放下来。母子之情，撼动人心。</p><p>母牦牛寻到前日打死小牛犊的盗猎者，钢刀般的犄角穿过那人胸膛，顶在头上，十几天不放下来。母子之情，撼动人心。</p><p>隐性盗猎比显性盗猎更加难以提防，就是用汽车追死野生动物。野生动物在亡命中会跑炸肺，外表与自然死亡无异，对于这种“自然死亡”的野生动物在管理上很模糊，别有用心的人便钻了空子。有些外来者和牧民称兄道弟喝个大醉，诱之赌博，输不起了就教授牧民用此法追死野生动物还债。有些则是精通此道的高级人士，亲自开车追死野生动物。更多的是无知者，不少驾驶越野车的旅行者因好奇追逐野生动物，虽未致死，但由于心脏过载其寿命也大大缩短了。</p><p>若是分分秒秒遥看荒原彼端，那压力会瞬间摧垮心智。即便每天短促的行程，也是由无数个点组成，它们或是一棵草，一块石头，相距几米至几十米，一定在我眼睛能清晰看见的范围内。如此，那每天漫长的时光里，才能坚持。旅行的艰辛，不敢放眼二十公里以外的地方，甚至一片绵软沙滩。人生亦如此，眼高手低，到头来一事无成，还迷了方向。人生，便是由无数个小事组成，做好每一件小事，就是做好了一生。看远方，是为了确定方向，然后埋头前行。</p><p>记忆很深刻，暮色荒原中没有归宿的感觉。直至发现一堆动物白骨，才清醒，顺着盐湖找到昏暗中静静躺着的自行车。当夜无一滴水，但还是吃了一包压缩饼干，因为明天还得继续，没力气可不行。</p><p>如果爱一个人，送他到这里来推车。如果恨一个人，送他到这里来推车。如果不爱不恨，送他到这里来推车，你将收获他的又爱又恨。</p><p>我不是宗教皈依者，念经，就如同有人面对困境时爆粗口表达情绪。咒语的宗教解释和原始寓意，我也理解得并不深刻，但这句咒语是藏北牧民最常挂在嘴边的声音，是他们面对恶劣荒原的精神出口。我同样如生活在这里的人，用这种独特的方式敬重上天，祈求自己卑微的躯体不受伤害。</p><p>信仰成为专卖店里的商品，伤害和被伤害时买一副贴在胸膛，便自以为解脱。</p><p>身在河中央，不见水底面貌，水至肚脐，脚踩淤泥，躯体冻僵，十分的无助感。下一步，也许就踩进了深渊，没有悔棋重来的机会。</p><p>蜗牛的慢行是背上的壳，我的慢行是沉重的自行车，但我和蜗牛都清醒地明白，背着壳至少能慢慢爬，扔了壳跑不了多远就得完蛋。</p><p>四周高山，只有可可西里山脉的几座高山有雪覆盖。看似近在眼前，实际上至少相当于直线三十公里加六百米的攀登，这就是现实与理想的差距，真实地摆在眼前。如果，视野中没有雪山，我或许更加幸福与坦然些。城市生活中，这般可望不可即的诱惑，充斥在周遭。大多人的不快乐，是心灵无法穿透围裹自己的眩晕视场，看清要去的远方，是否有比眼前更令人眩晕的事物等待。我明白，所以我更多低头行走，不去远望那横亘天际的耀眼雪山。</p><p>江湖是孤独的，在于内心。艰苦的旅行，极少与人结伴，表面上是担心相互妥协，影响效率。在内心深处，是不愿失去那份独处。人与天地融在一处，相互慰藉，相互温暖。而两个人就足以形成一个社会，使人深陷一堆琐碎，无法直面天地。</p><p>站在人群之外看人群，才知自我。远离规则，看着规则，才知一场游戏。世界的本质就是虚无，唯意识自由地飘荡。这个雪色清晨，给予我难以忘却的体验，荒原旅行中最完美的境界。</p><p>迷信科学和迷信鬼神，本质是一样的，就是对未知事物的无限放大。</p><p>清苦的直行，更不易把握，它需要摒弃那些冠冕堂皇的借口，需要忍受无边的孤苦，需要不断阻挡红尘中的诱惑，需要不时眼望前方提醒自己该去的地方。结果，并不重要，把握了自我，就是把握了短暂的一生。</p><p>我像个怀春少年，躺在微风轻抚的山顶，看着无法企及的对岸，内心既茫然着也静谧着。所有的爱情故事，仅仅只是个故事，我在故事外，也在故事里。些许孤独，孤独不是一个人的时候，而是一个人的时候，所爱的人遥遥向你招手。</p><p>一次艰苦的旅行，有两种准备必不可少，那就是可能的极限状态和应对方案。极限状态永远无法认定，所以某种程度上它并不存在。就像后期每次经遇逃生路线时，都是最艰难时刻，但始终没有选择放弃。我以为再也撑不住了，真到绝境时反而激情喷涌，所谓的极限状态也不过如此。而应对方案更多是心理层面的，是一种惨到底还有更惨的心理铺垫。就像帐篷被吹走了，果真就可裹着简易睡袋熬过寒夜吗？如果炉子彻底报废了，果真就可用冷水泡糌粑走出荒原吗？如果饿狼扑来，果真就可在短暂的三秒之内用匕首化解危机吗？<br><img src="http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-87a6db7fd1a34ebf.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240" alt=""></p><p>遇水，倒车，观察，确定路径，脱鞋，脱袜，鞋袜叠加，鞋子摆放位置，鞋带固定，扶车，过河步骤，倒车，擦脚，穿袜子，穿鞋，扶车，往前，再次遇水 …… 久之，控制这一流程的不再是有意识，而是无意识。就像跳水运动员在空中所做动作，大脑是无法在这么短的时间内，控制每一块肌肉的变化，以确保形体的准确性的。控制这一切的是潜意识，是艰苦训练下磨砺出的习惯，跳下瞬间，不用去想，自然而然地就完成了一系列标准动作。如果，在跳落过程中，还想着每一个动作，要么脑袋撞跳板，要么水花惊如海啸。</p><p>“车辙”是野牦牛的安全通道。它们同样惧怕冻土消融和沼泽，巨型身材比人更容易陷落，所以一条坚实可行的通道是生存必需。</p><p>泥土芬芳”不是形容词，它是暴雨过后，泥土中的植物孢子被释放而产生的怡人气味，这是春天到来的显著标志。这些曾游走在荒原里的生命，即便化骨为泥，依然值得深深尊重。它们是荒原的过去，荒原的现在，荒原的未来，生生不息，不断轮回。而我，仅仅是个稍具野心的过客，自然，尽量什么也不带走。</p><p>这些曾游走在荒原里的生命，即便化骨为泥，依然值得深深尊重。它们是荒原的过去，荒原的现在，荒原的未来，生生不息，不断轮回。而我，仅仅是个稍具野心的过客，自然，尽量什么也不带走。</p><p>羌塘，便如此，给我最深刻的感觉不是荒芜的外表，不是偶然间闯进眼帘的奇异地貌，不是梦幻般在此生息的动物，而是苍茫天地间的孤寂身影。我来过，我走过，带来与带走的都只是关于自己的记忆，荒原还是那荒原。</p><p>对人生，佛陀有一套说法，穆罕默德有一套说法，耶稣有一套说法，连许三多他爹都有一套说法。何为人生，何为看透，不过是一种妥协，不想再让脆弱心灵瞎折腾了。把握短暂的一生，便是对自己生命最大的追问。我义无反顾，走进一直渴望着的生活。</p><p>喀斯特地貌充满隐秘的地坑、裂缝，一不小心人就没了。有一个真实故事，两口子在后山散步，走着走着，老公一回头发现老婆不见了，以为怄气又跑了。一个月后，有人在山上听见微弱的呼救声，原来那人老婆掉进了一个洞里，靠岩壁水珠和洞穴寄生虫活了一个月。</p><p>没有坚持，也就无所谓选择</p><p>大脑的想象力使人类飞跃，但更多人因大脑的想象力成为恐惧的根源。当认为自己做不到时，那就真的做不到了。</p><p>恐怕得在几间房间大小的滩涂上，做个真正的孤家寡人了。</p><p>人生就是一场漫无目的的旅行，之所以茫然，是因生与死限定了旅行的终与结。于是，我们在芜杂的宗教光辉下，意淫着人生的旅行无止尽地蔓延。</p><p>不可否认，这是一个浮躁的时代，缺乏均衡的多元化价值观，主流意识把所有人都推向创富的路上，这条路很拥挤，很冷漠，不管你愿不愿意，都必须随流而动，因此旅行成了一部分人变相的逃离，而非遵循内心的渴望</p><p>困守的唯一好处，就是有足够时间凝视一朵云的万般变化，生成，绚烂，湮灭。</p><p>困在帐篷里，百无聊赖，很难控制情绪，觉得自己随时会手抓头发，发出吱吱呀呀的怪叫声，然后冲进雪地里，一边脱衣服，一边歇斯底里地大喊：“我是世界之王！”实在无法控制情绪时，只能舔糌粑粉去平衡。</p><p>反而清醒了，这是场持久战，像高手对决，活得长的人才是最终胜利者。心态，神奇般地从极度躁狂变得异常冷静。我必须再度以旁观者的角度，客观缕析事物的本质，否则我将成为荒原里的一个疯子，或者一具随时倒下的行尸走肉。</p><p>人生的走向充满危机，有些事情不是靠防范就能避免，否则，命运便失去了意义。不要过多去设想无法应变的明天，而是是否做好了果真如此的心理准备，单纯而执著地前行。</p><p>我对装备的态度，它永远是消耗品，不能被装备玩，沦为装备的奴隶。一分价格一分货自然不错，但大多旅行远未达到装备精益求精的地步，实用就好。对装备要有包容，没有什么装备能让人变成超人。有必要，就稍加改装，也没有什么装备是特意为每个旅行量身定做的。对装备要有感情，要像对待自己老婆孩子一样，别以为它们没有生命，只是一堆冰冷机器。</p><p>漫漫长夜，辗转反侧，最现实的食物是那点可怜的糌粑，几次按捺不住诱惑，手都伸进糌粑袋里了，还是隐忍。耐不住寂寞的人，势必经不起诱惑。很多时候，诱惑和死亡是画等号的。所以，也顶多把手指插在糌粑粉里意淫一下，以此慰藉无眠的清苦长夜。现在很多人没有吃过食物的苦了，以往听别人说当年饿得吃树皮，吃观音土，吃猪槽里的剩糠，我能理解，但并不能感同身受。</p><p>许多友人问，走出荒原是什么感觉？很少回答。事实上，走出荒原没有想象的幸福感，或是什么成就感，甚至是一种轻度的抑郁和迷茫。巨大的幸福并未如期而至，偶尔的幸福也是短暂。生命是一条贯通的河流，一切皆是没有开始的复始。我们所期望的终点并不存在。</p><p>现代人越发依赖机器，这不是什么坏事，却丢了很多本能。人的本能足以让一个健康的成年人完成无数艰苦的旅行，我们的祖先不就是这样吗，也不过几千年前石器时代的事。假使人类灭亡，绝不会是温室效应引发的气候灾难，而是人躲在空调房、暖气室里憋的，丧失了进化中的适应能力。回首人类进化的几百万年，气候如过山车般起伏，但人类没有消亡，反而更加美艳与拥有智慧。如今，人与自然割裂，依靠着一堆机器生活，一个冷空气南下，一个酷暑日的到来，医院里立马就涌满了人。过去，没有空调的日子，躺在凉席上，边摇着芭蕉扇，边仰望着星空，是何等美妙。所以，旅行，不仅仅只为看风景。</p><p>荒原彼端，云之落处远方是永远到达不了的地方。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;因为这是一个没有探险的时代，头顶波音，地上宝马，通过网络瞬间走向世界。中国人的角度，很难理解这种过于冒险的行为，功利眼光左右判断外，更重要的是几千年来安于现状的中庸思维。&lt;br&gt;&lt;img src=&quot;http://upload-images.jianshu.io/upload_images/763193-f8bf964b6b3389b5.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
      <category term="书摘" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
      <category term="游记" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/"/>
    
      <category term="羌塘" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E7%BE%8C%E5%A1%98/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>中国国民性演变历程</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2018/01/08/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9B%BD%E6%B0%91%E6%80%A7%E6%BC%94%E5%8F%98%E5%8E%86%E7%A8%8B/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2018/01/08/中国国民性演变历程/</id>
    <published>2018-01-08T15:54:55.000Z</published>
    <updated>2018-01-08T15:55:32.871Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="关于作者"><a href="#关于作者" class="headerlink" title="关于作者"></a>关于作者</h3><p>张宏杰，清华大学的历史学博士后，师从著名历史学家葛剑雄先生。他原本是辽宁一家银行的普通工作人员，是中国民间著名的历史写手之一。作品有《大明王朝的七张面孔》、《曾国藩的正面与侧面》、《饥饿的盛世：乾隆时代的得与失》等，本本畅销。</p><h3 id="关于本书"><a href="#关于本书" class="headerlink" title="关于本书"></a>关于本书</h3><p>这是一本深入剖析中国国民性的书，与同类书籍相比，它没有满足于在抽象意义上谈论一般的国民性，而是在历史发展的宏观视野下，透视国民性演变的历史脉络，试图把握其中的规律，并且勾勒出这种演变历程和中国古代制度演进过程的因果关系，兼具历史的厚重感和纵深感。</p><a id="more"></a><h3 id="核心内容"><a href="#核心内容" class="headerlink" title="核心内容"></a>核心内容</h3><p>中国国民性并非一成不变，而是经历了从春秋时期的贵族文化、魏晋时期的士族文化、宋元时期的平民文化、元明时期的流氓文化，再到后来清朝的奴隶文化这五个发展阶段以及四次转折，每次国民性格的转换都和古代制度的发展具有直接的关系。<br><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20180108151542668147116.png" alt="核心内容.png"></p><h3 id="一、春秋时期的贵族文化"><a href="#一、春秋时期的贵族文化" class="headerlink" title="一、春秋时期的贵族文化"></a>一、春秋时期的贵族文化</h3><p>春秋时期的贵族文化主要表现在三个方面：</p><ol><li>遵守信义<br>比如，春秋时期贵族之间打仗，很讲究战争规范：不能攻击已经受伤的敌人、不能擒获须发斑白的敌人、敌人处于险地时不能乘人之危、敌人陷入困境时不能落井下石、敌军没有做好准备时不能实施偷袭等等。这些都是春秋时期贵族文化的体现。</li><li>珍惜荣誉<br>1793年1月21日，法国大革命正值高峰，路易十六和皇后被送上了断头台。在皇后上断头台的那一刻，不小心踩到了刽子手的脚，她下意识地说了句：对不起，先生。这就是贵族文化的首要特质——优雅。此刻她的丈夫路易十六，面对杀气腾腾的刽子手，留下的也是一段坦然的遗言：“我清白死去，我原谅我的敌人，但愿我的血能平息怨恨的怒火。”可见贵族对自己荣誉和风度的珍视。几分钟后，路易十六和皇后便身首异处了。<br>其实，珍惜荣誉的人在中国的春秋时期很常见。比如孔子的学生子路，在战争中阵亡，临死前做的最后一件事竟然是系好被对手砍断的帽缨，正冠而死。</li><li>崇尚勇敢<br>春秋时期的贵族特别崇尚武力，上古贵族几乎都是武士，贵族男子也都以当兵为职业。要求学生掌握的“六艺”，就包括射箭这一项。楚康王继位五年没有战事，竟然认为是自己的重大失职。这种尚武的精神影响了后代很久，一直到唐朝都还存在，所以唐代的边塞诗很发达。</li></ol><p>不过这种尚武的精神到了宋代以后就慢慢消失了。宋朝对武力的贬抑，导致中国人在历史上第一次不再以立功疆场为荣耀，“做人莫做军，做铁莫做针”。有人甚至说，即使“率兵数十万收复燕云十六州”，也赶不上状元及第时候的荣耀。宋代男人开始失去尚武精神，不再追求强健体魄、立功疆场、马革裹尸，而是沉醉在案头书牍之中，浅吟低唱。整个民族，开始朝文雅方向发展。</p><p>春秋时代的贵族精神到了后来就慢慢衰落了，开始和西方的贵族精神分道扬镳，走上了一条截然相反的道路。主要的原因就在于，贵族阶层在西方一直保留了下来，一直延续到17世纪，而中国的贵族社会在公元前3世纪就已经基本消亡了。</p><p>西方贵族阶层之所以能够延续，主要在于他们分家的方式。西方贵族实行的是“长子继承制”，爵位、财产都只传递给一个儿子，保证了贵族家族的地位、财产的高度稳定。但是中国社会不同，秦始皇在建立皇帝制度以后，就必须要彻底消灭贵族阶级，他采用“诸子均分制”，贵族阶层由此消亡。</p><h3 id="二、魏晋时期的士族社会"><a href="#二、魏晋时期的士族社会" class="headerlink" title="二、魏晋时期的士族社会"></a>二、魏晋时期的士族社会</h3><p>贵族社会并不会一夜之间就消亡，强大的历史惯性决定了汉代不可能一步跨入平民社会，贵族制借着汉代的“荐举制”借尸还魂。所谓荐举，就是地方官推荐地方上的人才来当官。</p><p>地方官在荐举人才的时候，自然会从自己最熟悉的上层社会中寻找，这就导致了官位基本上仍被上层社会垄断，阶层之间形成了一种非常封闭的、不流动的状态。</p><p>这时，中国社会开始出现贵族精神的第一次下行，出现了整个社会的士族文化面貌，这个时代的士族文化有三个重要的特点： </p><ol><li>重视门第<br>在士族社会里，既然没有贵族阶级的世袭制度，出身家教森严的豪门大户就变得十分重要了。平民仍然没有机会登上历史舞台，整个社会的阶层基本是固化的。一个家族的文化积累和门风传统是评价一个人的最重要标准，所以士族对家族教育非常的重视，家书、家训在魏晋南北朝时期特别的兴盛。<br>南北朝集大成者——《颜氏家训》，就是士族家族教育的经典。</li><li>蔑视权贵<br>魏晋南北朝时期，整个社会处在大动荡、大变革的时代。在皇权不断更迭的背景之下，社会上的世家大族却保持了相对的稳定性。很多士族的富贵程度远胜于皇族，这也导致了天子只能和士族分享权力，有的世家大族甚至可以罢黜天子。王权变得不再具有权威，士家大族反而变得更加有独立性，最终导致了蔑视权贵这样的社会风气。</li><li>挑战名教<br>因为当时政治权威崩溃，当初所确立的儒家也就不可能再是唯一的价值体系。既然儒家学说不能一统天下，又没有什么政治前途可以追寻，当时的文人就开始思考人生的意义。这些人认为生命不应该被伦理教条束缚，因此冲破名教约束就成了士人普遍的精神风貌。</li></ol><h3 id="三、宋元时期的平民文化"><a href="#三、宋元时期的平民文化" class="headerlink" title="三、宋元时期的平民文化"></a>三、宋元时期的平民文化</h3><p>任何文化的转换都不可能是一蹴而就的，贵族文化不可能一下就过渡到平民文化，所以汉代发明了荐举制，贵族文化“借尸还魂”，这才形成了士族文化。同样，尽管科举制在隋朝就已经被发明出来，但“百足之虫，死而不僵”，汉代荐举制的做法还有强大的历史惯性，也不可能一夜之间突然消亡，所以，隋唐时期基本上还是一个半世袭的士族社会。</p><p>宋代尊文抑武，把读书人的注意力都集中在科举考试上，让社会各个阶层可以通过考试自由流动，从而打消他们叛乱的动机，以达到更好地控制社会的目的。宋代统治者对科举制相当地重视，并把它作为唯一的选官途径，宋代平民才真正有机会通过考试进入上流社会，并最终形成一个阶层流动的平民社会。</p><p>这种平民文化有以下三个特点：</p><ol><li>皇权独尊<br>宋代政治权力高度统一，再也没有世家大族可以和皇帝抗衡，所以，宋代皇帝才可以对政治制度进行大幅度修改，而不会遇到什么阻力。贵族和士族阶层消失的直接后果就是皇权独尊。</li><li>民间自由<br>宋代以前，中国社会等级极为森严；宋代之后，整个社会弥漫着浓厚的生活气息，比前朝更加自由和平等。国家不再利用阶级、户籍把人固定在一个地方，人口开始大面积流动。之前中国社会出现的所谓“游侠”，还都是很个体化的，宋代平民获得了远远超过前代的人身自由，整个社会开始自由流动，既有纵向的阶层流动，也有横向的地域流动，原本分层的固定等级秩序被废除了，开始出现江湖世界。</li><li>市民文化<br>宋元时期的平民文化促进了“俗文化”的发展，为平民喜闻乐见的白话小说和戏剧艺术开始出现。因为民间教育的普及，平民百姓通过科举不断涌入上层社会，富于生活气息的底层文化与高雅的上层文化开始大面积接触，雅俗之间没有了严格界限，中国文学终于开始在宋代开了以“口语化”为标志的民间语言写作的先河。<br>以元朝为例。在唐宋时期一直处在主流地位的诗歌散文，到了元代一下子就失掉了主要优势。突然一下，“俗文化”开始取代“雅文化”成为主流。汉族精致的上层文化诗词歌赋对蒙古人没有吸引力，但他们能看懂戏的内容，读书人既然不能参加科举，当然会大量投身于剧本创作。正因如此，元朝的戏曲获得了空前繁荣。</li></ol><h3 id="四、平民文化向流氓文化的转换逻辑"><a href="#四、平民文化向流氓文化的转换逻辑" class="headerlink" title="四、平民文化向流氓文化的转换逻辑"></a>四、平民文化向流氓文化的转换逻辑</h3><p>平民文化过渡到流氓文化的原因有以下几点：</p><ol><li>中国文化精英阶层的消失<br>汉民族几十年的抗元战争，带来了可怕的后果：大量的文化典籍被毁掉、名臣儒士被残杀、精英文化阶层整体消失。元朝建立以后，统治者出于对汉文化的畏惧心理，切断了汉族士大夫的人生前途，科举制一度被取消，当时汉族知识分子的地位，第一次从“四民之首”跌到了“十丐九儒”的地步。</li><li>统治阶层的精神基因<br>元明时期的统治者在整体文化素质上远逊于宋朝和清朝。明朝有个皇帝叫朱厚照，“流氓皇帝”是他的专有标签。在位短短十几年，收了一百多个流氓做义子，在扬州到处追逐处女和寡妇。他的继承者明世宗则是性变态，公开要大臣们进献春药，有时候一天临幸数十人。明朝官员以向皇帝进献房事秘术来争宠。胡宗宪因贪污被指控后，“献秘术十四，帝大悦”。</li><li>流氓阶层和权力的结合<br>元朝作为异族，没有自己的一套意识形态，儒家礼义又被废弃不用，结果全国上下道德水平迅速滑落，社会风气持续恶化。越来越多的汉人由于社会地位极为低下，开始选择攀附权贵，出现了流氓阶层和专制权力之间的高度结合。当时元代的泼皮无赖，多到连元朝皇帝都不得不专门派人研究对流氓横行的处理意见。中国人的精神层面开始出现流氓化的趋势。</li></ol><h3 id="五、清朝的奴隶文化"><a href="#五、清朝的奴隶文化" class="headerlink" title="五、清朝的奴隶文化"></a>五、清朝的奴隶文化</h3><p>中国国民性经由贵族文化、士族文化、平民文化、流氓文化，而最终演化为清朝的奴隶文化，成为中国国民性演变过程中的最低谷。</p><p>贵族文化的对立面不是平民文化，而是奴隶文化。因为平民文化尚可以讲究独立人格，但奴隶文化之下，贵族精神里强调的遵守信义、珍视荣誉和勇敢尚武的精神内核完全被抽空，丧失了起码的人格尊严。</p><p>为了将整个社会都纳入自己的严密控制体系之下，清朝统治者连儒学的人格追求，都作为打击对象。清代皇帝就认为，一个大臣如果过于注重自身修养，过于在乎自身的名誉，就会妨碍他全新全意地为皇帝服务，妨碍他成为一个听话的奴才。为了彻底把大臣改造成奴才，雍正皇帝甚至提出一个重要观点，那就是大臣们不但不能图利，也不能好名，否则就很可能招来杀身之祸。这在清朝绝不是偶然现象。</p><p>久而久之，很多大臣干脆不做思想者，只做执行人，成为一个有才干、有风度、没思想、没坚守的奴才。春秋时期讲究人格尊严、珍视荣誉信义的贵族精神到了这个时候，才算完成了一次彻底的堕落。</p><h3 id="六、国民性演变和专制权力的关系"><a href="#六、国民性演变和专制权力的关系" class="headerlink" title="六、国民性演变和专制权力的关系"></a>六、国民性演变和专制权力的关系</h3><p>中国国民性的每一次转换，都与中国社会的权力性质和专制制度有着密切的关系。比如，第一次从贵族社会到士族社会的转换，就是因为秦始皇建立了皇帝制度，需要废除贵族阶层；第二次从士族社会到平民社会的转换，就是因为科举制的建立和普及，造成了社会阶层的自由流动；第三次平民社会到流氓社会的转换，则主要是因为统治阶级的精神基因以及专制制度对流氓阶层的利用。</p><p>国民精神的演变并不是一个孤立的现象，它的背后其实投射出的是一个国家权力性质和专制制度的发展脉络。有什么样的权力，就会有什么样的国民。</p><h3 id="金句："><a href="#金句：" class="headerlink" title="金句："></a>金句：</h3><ol><li>整个宋代社会是一个扬文抑武的朝代。正是因为宋代对武力的贬抑，导致了中国人在历史上第一次不再以立功疆场为荣耀。宋代甚至流传这样一句话：“做人莫做军，做铁莫做针。”</li><li>在秦始皇统一中国的时候，社会就提前进入了大一统，基于统治的需要，必须通过“诸子均分制”消灭贵族阶层，让皇权直接面对平民；而西方因为“长子继承制”的影响，得以一直保留了贵族制度。所以，中国贵族比西方要早消失两千多年。 </li><li>汉朝以后，一方面，官位都由皇帝任命，不再是贵族继承；另一方面，荐举制又导致皇帝和平民之间产生了一个新的士族阶层，虽然高级官位不再是世袭的贵族，但是却由上层社会垄断，下层社会人才很难跻身上层社会。中国社会开始出现贵族精神的第一次下行，出现了整个社会的士族文化面貌。</li><li>士族为了传承家族的精神，对家族教育非常重视。世家大族为了保持自己的文化优势，会制定各种各样的家规，所以家书、家训在魏晋南北朝时期特别兴盛。</li><li>魏晋时期，大一统的政治秩序被打破，很多的旧门人借门第的资本，不再对权力俯首帖耳：反正皇帝换来换去的，而他们却一直都是世家大族。王权变得不再具有权威，士家大族反而变得更加独立，才会产生蔑视权贵的社会风气。</li><li>尽管隋朝就发明了科举制，但任何文化的转变都需要一个过程，直到宋代科举制才真正成为唯一的选官途径，宋代平民才真正有机会通过考试进入上流社会，并最终形成一个阶层流动的平民社会。</li><li>宋代的平民文化打破了森严固化的社会等级，整个社会开始自由流动，既有纵向的阶层流动，也有横向的地域流动，从而出现了江湖世界。 </li><li>因为民间教育的普及，宋代民间书院非常之多，平民百姓接受教育之后，通过科举不断涌入上层社会。富于生活气息的底层文化与高雅的上层文化开始大面积接触，雅俗之间没有了严格的界限，中国文学终于开始在宋代开了以“口语化”为标志的民间语言写作的先河。</li><li>贵族文化的对立面不是平民文化，而是奴隶文化。因为平民文化尚可以讲究独立人格，但奴隶文化之下，贵族精神里强调遵守信义、珍视荣誉和勇敢尚武的精神内核完全被抽空，丧失了起码的人格尊严。</li><li>国民精神的演变并不是一个孤立的现象，它的背后其实投射出的是一个国家权力性质和专制制度的发展脉络。有什么样的权力，就会有什么样的国民。</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h3 id=&quot;关于作者&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#关于作者&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;关于作者&quot;&gt;&lt;/a&gt;关于作者&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;张宏杰，清华大学的历史学博士后，师从著名历史学家葛剑雄先生。他原本是辽宁一家银行的普通工作人员，是中国民间著名的历史写手之一。作品有《大明王朝的七张面孔》、《曾国藩的正面与侧面》、《饥饿的盛世：乾隆时代的得与失》等，本本畅销。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;关于本书&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#关于本书&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;关于本书&quot;&gt;&lt;/a&gt;关于本书&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;这是一本深入剖析中国国民性的书，与同类书籍相比，它没有满足于在抽象意义上谈论一般的国民性，而是在历史发展的宏观视野下，透视国民性演变的历史脉络，试图把握其中的规律，并且勾勒出这种演变历程和中国古代制度演进过程的因果关系，兼具历史的厚重感和纵深感。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
      <category term="历史" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第二十三周 - 生活的细节</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2018/01/08/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%89%E5%91%A8%20-%20%E7%94%9F%E6%B4%BB%E7%9A%84%E7%BB%86%E8%8A%82/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2018/01/08/第二十三周 - 生活的细节/</id>
    <published>2018-01-08T14:58:41.000Z</published>
    <updated>2018-01-08T15:15:41.864Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>新年伊始，许多公司开始总结用户一年的数据，支付宝2017账单公布，网易云音乐也一样，总结了用户一年的听歌数据。这些东西迅速在朋友圈刷屏，所以你看，数据成了更关心你的人。</p><a id="more"></a><p><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20180108151542406252805.png" alt="支付宝数据.png"></p><p>这种推广方式很新潮，也很有『温度』，大众的接受度很高，容易增强与用户的『情感关联』，从而增强用户的粘性。文案我一直很佩服网易和阿里。不过我很意外怎么我的一年消费这么高，心里偷偷怀疑这数据准不准。该好好攒钱了，快到了花钱的时候，要开源节流。<br><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20180108151542410416549.jpg" alt="支付宝预测的新年词汇.jpg"><br>最近运动和减肥成了优先级很高的项目，特意买了一副哑铃，来练肌肉。<br><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/2018010815154241692412.jpg" alt="哑铃.jpg"></p><p>另外，把上下班，从下地铁到家的通勤，换成了步行，每天早晚二十多分钟，大约多走五公里，这样每天可以多消耗一部分脂肪，路上还能一个人静静的听听音乐，听听播客和其他音频节目，也是很悠然自得，就是这两天气温很低，2到零下8度，空气清冷，只能全副武装了，不过好在天朗气清，冬阳甚好，一路走来，一路感受每天居住的城市，也就不觉得什么了。</p><p>最近在找优秀的音频节目，目前发现的有极客时间，得到，还有播客节目。其中极客时间的内容量少，太过技术流筛掉了太多的受众。播客类是听别人闲扯淡，可以开阔下眼界，属于闲着的时候听来消遣，比较喜欢的有『一天世界』、『黑水公园』。『得到』这款APP还不错，尤其是『听书』栏目，可以二十分钟左右听一本书的的精华，十分『效率』，但对于这种模式的效果和吸收成都，还是持怀疑态度，准备试试看下效果。</p><p>碎片化时间的利用，是一个值得思考的话题，网上对于『碎片化学习』的看法莫衷一是。如何利用，利用来后干什么，效果能有多少，都是要因人而异的，而现在还在试水和探索阶段。但总觉得时间宝贵，要好好把握。</p><blockquote><p>喜欢深入到生活的每一个细节，精细化生活，把自己过成一个精致的艺术品。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;新年伊始，许多公司开始总结用户一年的数据，支付宝2017账单公布，网易云音乐也一样，总结了用户一年的听歌数据。这些东西迅速在朋友圈刷屏，所以你看，数据成了更关心你的人。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="周志" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E5%91%A8%E5%BF%97/"/>
    
    
      <category term="独白" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E7%8B%AC%E7%99%BD/"/>
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第二十二周 - 抓住年末的尾巴</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2018/01/01/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%BA%8C%E5%91%A8%20-%20%E6%8A%93%E4%BD%8F%E5%B9%B4%E6%9C%AB%E7%9A%84%E5%B0%BE%E5%B7%B4/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2018/01/01/第二十二周 - 抓住年末的尾巴/</id>
    <published>2018-01-01T03:21:52.000Z</published>
    <updated>2018-01-01T04:12:21.761Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>每一个不曾起舞的日子，都是对生命的辜负。    —— 尼采</p></blockquote><p>2017，在不知不觉中就谢下了帷幕。今天是2018.01.01，2018年的第一天，并没有感觉和昨天也就是2017年的最后一天有什么不同，但朋友圈和商场的促销语在提醒我:你又逝去了一年，你又年老了一岁。</p><a id="more"></a><p>按照我的尿性，肯定是要写一篇年终总结的，反思这一年的愚蠢和收获，再播撒一下来年的种子。但是思来想去，还是放到春节吧，一来，总觉得年三十才是一年的终结，因为年岁的结束怎能不伴随一个盛大的节日来欢送呢；二来，自己懒，又怕时间仓促，写不满意和尽兴。所以综上，还是 Do it later 吧。</p><p>另外今年有一个特别的地方，过完了2017年，意味着最后一名九零后也满18岁了，所以朋友圈都在晒自己的十八岁，回忆满满啊。<br><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20180101151477962338761.jpg" alt="我的十八岁"><br><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20180101151477985299626.png" alt="2019年高中毕业"><br>对于他们，不知道这个是该欢喜还是该悲伤。何其芳在『燕泥集』中写道:</p><blockquote><p>从此始感到成人的寂寞，更喜欢梦中道路的迷离。</p></blockquote><p>迷离中是对前方未知却美好的向往。想象和憧憬的，大都是美好的，而当现实的铁锤落下，听到的往往都是梦破碎的声音。</p><p>我总觉得人生在17岁时是最好的年华，刚好到我们身心成熟，足以欣赏这个世界的美丽，又没有踏入成年而忍受这个世界的羁绊。那时的我们和我们眼中的世界都是纯净剔透的。</p><p>其实，接下来的一个多月才是17年的尾巴，也是用来弥补这一年纰漏的最后时光。到了除夕当夜，自己躺在床头，外面礼花绽放，回想自己的这一年，细数星星点点的时候，如果不想有些许遗憾，那么久紧紧抓住最后的一个多月的时光吧，把想读没有读的书读了，把想学没有学的课程学了，把想做没有做的事情做了。一个多月，看似在时光匆匆里眨眼即逝，但如果善加利用，足以弥补一年拉下的纰漏，这样等到年夜，相信礼花绽放的会更璀璨。</p><p>滴答清单里的条目还有许多在哪里伫立，等到着我在最后的时光中一一勾上，就像给2017勾上一个完美的✔️</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;每一个不曾起舞的日子，都是对生命的辜负。    —— 尼采&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;2017，在不知不觉中就谢下了帷幕。今天是2018.01.01，2018年的第一天，并没有感觉和昨天也就是2017年的最后一天有什么不同，但朋友圈和商场的促销语在提醒我:你又逝去了一年，你又年老了一岁。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="周志" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E5%91%A8%E5%BF%97/"/>
    
    
      <category term="独白" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E7%8B%AC%E7%99%BD/"/>
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>未来世界的幸存者</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2017/12/30/%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E5%B9%B8%E5%AD%98%E8%80%85/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2017/12/30/未来世界的幸存者/</id>
    <published>2017-12-30T14:24:38.000Z</published>
    <updated>2017-12-30T14:33:25.435Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>作者阮一峰看到 AlphaGo 战胜围棋冠军，猛然意识到『机器人、自动化、人工智能正在变得比人类更强大。在可预见的将来，技术最终将淘汰人类。』技术变革导致了人类社会的重构。作者说，绝大部分的人没机会参与这个进程，只能被动接受其他人安排自己的命运。在这个剧烈变化的年代，怎么才能成为一个可以把握自己命运的幸存者？</p><a id="more"></a><h2 id="旧世界的坍塌"><a href="#旧世界的坍塌" class="headerlink" title="旧世界的坍塌"></a>旧世界的坍塌</h2><h3 id="1-世界走向哪里"><a href="#1-世界走向哪里" class="headerlink" title="1.世界走向哪里"></a>1.世界走向哪里</h3><p>围棋可能是世界上最复杂的游戏，在一个19根横线乘19根竖线的棋盘上面，有着无穷多种的变化。根据计算，围棋可能的下法共有2.08 x 10170种。一个 3G HZ 的 CPU 内核，每秒可以运算3 x 109次，这意味着即使1万个CPU同时运算，也需要 2.3 x 1086 年才能走完所有下法。因此，计算机无法使用穷举法处理围棋。(谷歌的AlphaGo使用的是特殊算法实现)</p><p>真的很可能，机器驾驶汽车比人类驾驶得好。如果这项技术成功，十年以后，就没人去学开车了，驾校也会关门。终有一天，因为人类不如机器可靠，法律规定，人类不得驾驶汽车，只能由机器驾驶。如果你还想开车过过瘾，必须去专门的游乐场，就好像现在骑马只能去马场一样。</p><p>新技术会创造出新的工作岗位，但与之前工业革命不同的是，信息技术革命创造出的职业，远远小于它消灭掉的职位。尤其是人工智能和大数据，它们的技术目标就是不需要人的参与！因此技术在动摇人类社会的结构，将整个社会一分为二:有技术的人和没有技术的人，他们之间的贫富差距越来越大，人类束手无策。</p><p>《华盛顿邮报》做过一个统计，1978年到2011年，美国工人的平均工资只增长了6%，CEO 的平均收入增长了727%。这就是说，计算机革命出现后，穷人的收入根本不增长，而富人正变得越来越有钱。这种趋势将来只会增强，不会逆转。因为它是技术造成的，而技术变革的速度一点都没有放缓。技术正在不断替代劳动力，那些被替代的人们根本没有办法得到补偿。</p><p>更可怕的是，社会流动性正在减弱。穷人不可能通过努力，晋升到更高的社会阶层，改变自己的命运，因为跟你竞争的是你所竞争不过的机器人。一个收入差距越来越大、流动性僵化的社会，意味着什么？我很难想象。在经济上，持续繁荣需要购买力支持，必须让大多数人具有购买力；在政治上，不让底层人民看到翻身的机会，就是政治自杀。2016年的美国大选，传统风格的候选人都得不到支持，反倒是极端的、大肆批评现行秩序的特朗普大受欢迎，可能就是这个原因，是技术变革带来的经济政治动荡的体现。人们失去出人头地的希望，社会秩序也会瓦解。</p><p>技术虽然带来了收入不平等，但也带来了前所未有的平等，主要是在享受技术成果方面。风险投资家 Paul Graham 说，19世纪时，你只要有一辆马车，就是富人，根本没人在乎马车的牌子。现在不同了，人们不得不强调汽车的品牌，区分谁更有钱。这就是技术进步带来的影响，技术使得人人都可以拥有自己的代步工具，于是技术以外的因素（牌子）成了展示人类不平等的主要载体。</p><h4 id="关于VR"><a href="#关于VR" class="headerlink" title="关于VR"></a>关于VR</h4><blockquote><p>如果VR真的能模拟大多数实际生活，而且成本降到每个人负担得起，那人类就离真正的平等不远了。</p><p>VR技术把材料的触觉和质感的传达，提高到建材的地步，人类也就根本不需要什么实体空间了，大家一起找个床躺着，全部生活都在VR里过是最省成本的了。以后名车美女豪宅飞机都变成便宜的数据，每个人戴上头盔就能拥有的时候，人生的奋斗还有什么意义呢，人类传统社会必然就崩溃了。</p><p>假使欲望的满足变得轻而易举，那么整个人类存在的意义都值得怀疑。就像黑客帝国里的红蓝药丸，如果技术真的来临，有多少人还愿意选择令人痛苦的真实。抑或真实这个词的含义都变得不一样了</p></blockquote><p>人类社会究竟走向哪里：忍受现实的不平等，还是在虚拟中重构平等？未来从来没有像现在这般扑朔迷离，令人琢磨不透。</p><h3 id="2-那些无用的人"><a href="#2-那些无用的人" class="headerlink" title="2. 那些无用的人"></a>2. 那些无用的人</h3><p>今天，人类正在让许多物种灭绝，甚至可能包括自己。如果今天发生核灾而让世界末日降临，人类将毁灭，而老鼠和蟑螂很可能继续生存下去。或许6500万年后，会有一群高智商的老鼠心怀感激地回顾人类造成的这场灾难。(–『人类简史』)</p><p>技术造成的人力精简，将在今后5年内，导致全球发达国家失去710万个工作岗位，但在科技、专业服务及媒体领域，将创造210万个工作岗位。两相抵销之下，未来五年内，将会净损失500万个工作岗位，其中以行政工作与白领阶级为主。” (– 摘自世界经济论坛『未来的工作』)</p><p>尤瓦尔·赫拉利说，人工智能取代了那些简单技能的工作岗位以后，人类当中会出现一个庞大的、无用的无产阶级。</p><blockquote><p>未来，人类可能会分化为两个主要的等级：一个全新的更先进的精英阶级，很聪明，很富有，有更好的基因和更长的寿命；还有一个全新的一无用处的无产阶级，他们将越来越穷地等待死亡，可能变成没有工作、没有目标、整日靠吸毒度日、戴着VR头盔消磨时光的乌合之众。”</p></blockquote><p>现在断言，人类在未来几百年里要灭亡，或许还太早。但是，人类社会即将发生天翻地覆的变化，却是不争的事实。这种变化已经开始了，我们这代人就会亲历这场变化。它也许是人类最后一次的技术革命，希望你能够成为这场革命的幸存者。</p><h3 id="3-为什么世界上没有安全的工作？"><a href="#3-为什么世界上没有安全的工作？" class="headerlink" title="3. 为什么世界上没有安全的工作？"></a>3. 为什么世界上没有安全的工作？</h3><p>当一种技术消亡的时候，与它相关的工作岗位也就消亡了。这种事情在技术行业特别多，因为技术的升级换代太快了。</p><p><strong>注</strong>:这一部分我认为作者观点有失偏颇。个人认为只有一成不变才会被新技术带来的冲击击垮，终身学习的人不会没有立足之地的。</p><h3 id="4-白领岗位的消失"><a href="#4-白领岗位的消失" class="headerlink" title="4. 白领岗位的消失"></a>4. 白领岗位的消失</h3><p>以前，技术革命只是对蓝领工人不利，贸易全球化和自动化技术使得低技能工人，失去工作或者一直拿着低工资。而现在，技术革命开始威胁那些有技能的人了，人工智能、大数据、办公自动化正在快速地消灭办公室职位。</p><p>作家吴晓波把难以被机器替代的能力，称为『柔软的能力』</p><blockquote><ol><li><p>人性化和人格魅力。机器提供的服务是没有人性的，也不会有人格魅力，更不会感动人心。这注定了，有些感受是机器无法提供的。最简单的一个例子，老奶奶在街上突然摔倒了，你会感到心痛和惊慌，要是一台机器突然故障了，你大概不会对机器产生同情心。所以，一个富有人格魅力和人性的人，在计算机主导的时代，是有优势的；相反的，一个没有个性、人云亦云、千面一律、会消失在流水线上的人，则天然具有竞争劣势。</p></li><li><p>创意。计算机只能根据算法，做出下一步行为，没法超出算法的范围。这意味着，只要掌握了算法，就掌握了计算机的一举一动。人类则是难以预测的，常常会有天马行空的创意。机器最难以与人类竞争的，就是创造力。目前，还没有一种软件，能够写出一部人类爱看的小说，估计将来也难有。另外，科学家曾经有过争论，计算机会不会“顿悟”？目前看上去，大概也是不会的。</p></li><li><p>决策和领导力（即企业家能力）。美国经济学家熊彼得曾经说过，生产力增加的主要原因，除了资本和劳动力，就是企业家能力。一个优秀的领导者，可以团结所有资源，创造出超额利润，最典型的就是乔布斯那样的人物。计算机没有办法团结领导一群人，齐心协力完成一个使命。</p></li></ol></blockquote><p>作为个人来说，人生规划的时候，应该尽量发展这些能力，才能避免与机器『抢工作』。</p><h3 id="5-为什么你不应该读大学"><a href="#5-为什么你不应该读大学" class="headerlink" title="5. 为什么你不应该读大学"></a>5. 为什么你不应该读大学</h3><p>2016年四月，Udacity 进入中国，推出了中文版“优达学城”，一下子引起了我的兴趣。因为它干了一件没有先例的事情：颁发网络文凭。它办了一个网上的“硅谷大学”，自己发文凭，名称是“纳米学位”。纳米学位（Nanodegree）是优达学城此前与 Google、Facebook、亚马逊等互联网公司联合推出的学历认证项目。学员在线学习，所有项目考核合格之后即可获得纳米学位。</p><p><strong>当代的大学起源于欧洲修道院的模式。</strong>学生要经过多年的苦修，经过考核，才能毕业。如果想成为高级僧侣，就必须再多熬几年。另外，还有导师作为监督人，防止你学到歪门邪说。</p><p>这种模式的两大弊端，演变到今天，已经越来越严重了：<strong>一个是传授的知识老化，另一个是极其浪费学生的时间。</strong></p><p>退一步说，就算你在大学里能学到了真正的知识，那也不应该在那里待四年。如果只学最需要学习的东西，一年就够了。</p><p>四年时间足以让一个人在任何领域成为资深业者，甚至专家。可是我们的大学生呢，经过本科四年，不要说领域专家，甚至能力强的学生都寥寥无几。我们的大学制度用了四年时间，培养出了大量一无所长的、迷茫困惑的、市场滞销的年轻人。</p><p>18岁是人生最有热情和精力投入一项事业的时候，但是，大学将你一连四年关在教室和图书馆里，把考试和绩点伪装成你奋斗的目标，人为将你与真实世界隔离，引导你去关注那些对未来人生毫不重要的事情。经过这样四年的歧途，等你真正走上社会、要跟全世界竞争的时候，你的竞争力不是变强了，而是变弱了。换句话说，四年制大学很可能是削弱你，而不是让你变得更强。</p><p>世界著名程序员 Jamie Zawinski 曾经解释，为什么他只读了一个学期的大学就退学。</p><blockquote><p>进了大学以后，每天8点就要起床，开始训练记忆力。有一门课我早就会了，想申请免修。教务长说不行，你必须上，这是政策。见鬼，我为什么要自己付钱，来这种地方。我就退学了，从来没后悔过。</p></blockquote><p>我们时代的很多成功者—-乔布斯、比尔盖茨、扎克伯格等等—-都是退学生，这绝不是偶然的。不是他们在大学待不下去，而是他们发现，没必要在那个地方待四年。如果他们咬着牙忍受下去，熬到拿到文凭的那一天，苹果公司和微软公司可能都不会有了。</p><p>德国和瑞士的中学生毕业后，要选择走学术道路还是职业道路。只有不到30%的人，会去读大学，其余的人都接受职业培训，为职业生涯做准备。</p><p>我认为，这才是更合理的制度。毕竟大多数人不会从事学术研究，而要靠某种职业谋生。你要知道，大学课程是为学术生涯打基础的，不是为职业生涯设计的。所以，你确定要投入某个职业，合理的选择不是先上大学，然后再找工作，而是一开始就接受职业培训，然后一边工作，一边学习各种对职业生涯有帮助的课程。</p><p>理论上，一个人只要接受了中等教育，就可以进社会了。大学的本意是为那些走学术生涯的人开设的，后来慢慢变味了，以至于现在社会上居然有一种说法，”大学是素质教育“。不是这样的，任何时间地点，你都有机会提高素质。</p><p>注意，我不是说知识无用，而是说知识（尤其是非学术的知识）不一定要通过大学获得，通过互联网一样可以接受高等教育，而且更高效和便宜。</p><p>技术已经成为人类社会发展的主导性力量，学习和教育变得比以往更重要、更关键。但是很不幸，我们的学习和教育制度已经完全过时，传授的知识有用的少，没用的多；传授方法仍然依靠灌输和记忆，而不是启发和理解，极其低效，浪费学生的时间，打击学习热情，磨灭对知识的兴趣；对年轻人的成长，正面影响少，负面影响大，而且看不到改变的希望。</p><p>但是，时代已经变了，文凭正变得越来越不重要。那些与文凭挂钩的东西，正在一项项脱钩。</p><p>互联网将教育的自主权，交到了每个人自己手里。上什么课程、什么时间上，都完全由你决定。你可以一边工作，一边利用夜晚和周末，学习网络课程。这样的话，不仅早早就会有收入，而且只学那些对自己最有用、最感兴趣的内容，学习的效率很高。如果发现对学术有兴趣，将来再回大学，攻读更高的学位，也是完全可以的。</p><p>对于那些正在大学里面苦苦努力、不知道方向何在的年轻人，我有一点建议。</p><p>大学课程是为了那些不知道学什么的人设计的，千万不要因为自己找不到方向，而被这些课程”画地为牢“限制住。你要主动去接触和学习，那些自己感兴趣的东西。引用一个网友的话，『你要做的就是自主、跨界、终身学习』。</p><h3 id="6-为什么上班下班已经过时"><a href="#6-为什么上班下班已经过时" class="headerlink" title="6. 为什么上班下班已经过时"></a>6. 为什么上班下班已经过时</h3><p>它的好处很多，上班族可以节省交通费和上下班时间，公司可以节省租用办公空间和后勤支持的费用，城市可以降低交通堵塞和碳排放。更重要的是，远程办公可以提高生产力，聚集更多高质量的员工，并且提高员工的满意度。携程公司与斯坦福大学教授尼古拉斯•布鲁姆（Nicholas Bloom）进行过为期9个月在家工作试验，结果表明在家工作绩效大幅上升，离职率大幅下降，同时每位在家办公的员工每年可为公司节省成本2000美元。</p><p>“经济组织方式正在发生变革，那种在固定时间把人集中在固定场所的传统工作方式将逐渐被松散的，合作式的方式所取代。资本经济时代的管理理念是，人是懒惰的，因此雇员们需要被严格管理，于是他们被安排在固定的时间和固定的场所做着无聊的重复劳动。这套管理和企业组织方式在知识和创造力时代是行不通的，因为人只有在自主和自我驱动的状态下才能拥有最大的创造力。”</p><p>正如这句话所预测的那样“你再也雇不到优秀的人才，除非你跟他合作”。</p><blockquote><p>“未来，一个人越优秀（优秀的定义为“拥有很难被替代的知识或技能”），受到的限制就越低，他将有足够的权利来选择如何工作，利润如何分配，每天工作多长时间等，也就是说，他将同时拥有自由和财富。远程工作将会成为更多年轻人的选择。”</p></blockquote><h2 id="人生的B计划"><a href="#人生的B计划" class="headerlink" title="人生的B计划"></a>人生的B计划</h2><p>我们不应该把现在的雇佣制度，视为理所当然。它不是人类社会运行的唯一模式，过去不是，将来也未必是。</p><p>雇佣制度是一种有倾向性的制度：对资方有利，对劳方不利。</p><h3 id="1-你的命运不是一头骡子"><a href="#1-你的命运不是一头骡子" class="headerlink" title="1. 你的命运不是一头骡子"></a>1. 你的命运不是一头骡子</h3><p>当然，在生存面前，一切都是合理的。骡子为了生存，必须俯首听命。但是，21世纪的中国青年，生存本身似乎已经不是问题了。在这样一个产能和资本过剩的时代，除了赚钱以外，是不是应该对自己的人生做一些认真的思考，不要让”赚钱”成为思想懒惰的借口。退一步说，就算你像骡子那样活着，真的赚到了很多钱，是否可以就此认定，当一头骡子是正确的事情？</p><p>黑客与画家》的作者保罗•格雷厄姆，做过一个非常好的概括。</p><blockquote><p>“……（你）只是一个负责实现领导意志的技术工人，职责就是根据规格说明书写出代码，其实与一个挖水沟的工人是一样的，从这头挖到那头，仅此而已，从事的都是机械性的工作。”</p></blockquote><p>骡子只是施工队的工具，跟锄头或者扁担没有本质区别。但你不是他人的工具，你活着不是为了被动地被他人使用，而是应该要有自己的价值。我觉得，人应该过一种有乐趣、有追求、自己做主的生活，而不能像骡子那样被推着走。</p><h3 id="2-母鸡与前端工程师"><a href="#2-母鸡与前端工程师" class="headerlink" title="2. 母鸡与前端工程师"></a>2. 母鸡与前端工程师</h3><h3 id="3-为什么退休金是靠不住的"><a href="#3-为什么退休金是靠不住的" class="headerlink" title="3. 为什么退休金是靠不住的"></a>3. 为什么退休金是靠不住的</h3><p>。。。(退休年龄延长)表面上，这是因为人的寿命变长了，可以工作到更老。但是，直接的原因是人口老龄化加速，我们国家的养老金不够了。公开的报道这样写道：</p><blockquote><p>2016年2月，人社部部长尹蔚民称，2015年底全国养老的平均支付能力达到17个月。其中，黑龙江、吉林、青海、河北等8个省份的可支付月数低于10个月。黑龙江的可支付月数仅为1个月。</p></blockquote><p><strong>用现在还没退休的人的养老金，发给已经退休的人。</strong>如果就业人口一年比一年多，这种方法可以奏效。我们国家的现实却是，青壮年劳动力正在一年年变少，每月新增的基金已经快要不够发放了。所以，一定要推迟退休，而且必须尽快地实施，原因就很清楚了。因为只有到了法定退休年龄，你才能领养老金。哪怕只是推迟一年退休，全国因此省下来的养老金就是一大笔钱，至少几千亿。<br><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/blog/170611/GE47icDhD7.jpg?imageslim" alt=""><br>台湾是一个现成的例子。它是世界上生育率最低的地区之一，所以他们的养老金早就不够用了，破产在即，不得不立刻改革，减少养老金发放规模。台湾年轻人的薪水并不高，台北房价却直逼香港东京，现在养老金又要减少，年轻人的郁闷和绝望可想而知。</p><h3 id="4-你的B计划在哪里"><a href="#4-你的B计划在哪里" class="headerlink" title="4. 你的B计划在哪里"></a>4. 你的B计划在哪里</h3><p>军事行动至少要准备两套计划：A计划在正常情况下执行，B计划是应急计划，在A计划落空时执行。这就好比电话打到一半，突然手机没电了，要是你随身携带第二块电池，就能应急。B计划就是那备用的第二块电池。正常情况下，B计划可能不会立即带来经济上的成功，但是你可以从中获得自由、自我认同和成就感，以及从此不用忍受大公司晋升阶梯上面挤破头的压力和窒息。即使初期没有成功，你也可以借此获得转型的其他机会。最理想的情况是，你通过B计划，实现了自己真正想要的生活。美国的”家政女王”玛莎·斯图尔特，正是因为在食品店当经理被解雇了，才不得不自己开店的。</p><h3 id="5-为什么创业"><a href="#5-为什么创业" class="headerlink" title="5. 为什么创业"></a>5. 为什么创业</h3><p>“创业”这个词太正式了，“自我雇佣”更准确，就是你为自己工作。<br>创业不一定与资本、技术这些东西联系在一起，只要为自己工作，靠利润而不是靠工资生存，就是创业。</p><p>我的想法是，底层的人没有出路，或者说所有的路都是九死一生，那么也无所谓了，选择一条让自己尽兴的路，至少不会被人像垃圾一样扔掉。<br>美国风险投资家 Paul Graham 一直鼓吹创业，他的观点对我影响很大。</p><blockquote><p>”创业是艰难的，但是一份早9晚5的工作也是艰难的，在某种意义上，甚至比创业还艰难。你自己开公司，你会因为很多事情担惊受怕，但是你不会感到虚度生命，在一家大公司里打工，常常会有这种感觉。而且，创业可能会使得你挣来多得多的钱。“<br>”眼下，我们觉得有一份工作是正常的生活模式，但是这是最不可靠的历史假象。现在所谓的工业化国家里，仅仅二三代人之前，大多数人都是靠务农为生。如果将来许许多多人改变谋生的方式，这也许会令人感到惊讶，但是如果没有发生这种改变，会令人感到更惊讶。“</p></blockquote><p>什么时候创业呢？现在不是经济的高峰期，你也许会想，等到景气好一点的时候再动手。Paul Graham 说这种想法是不对的，因为旧事物衰败的时候，就是新事物崛起的良机。对于那些注定要发生的变革，宏观经济不景气正是最好的机会。</p><blockquote><p>经济衰退的时期，投资者和顾客都感到手头拮据。但是，顾客感到手头拮据，其实不是问题，反而你可以从中获利，因为顾客需要更便宜的商品。一般来说，创业公司的产品，总是比原有产品更便宜。所以从这个角度看，经济危机中，小的创业公司比大公司更容易成功。</p></blockquote><h3 id="6-如何确定创业方向"><a href="#6-如何确定创业方向" class="headerlink" title="6. 如何确定创业方向"></a>6. 如何确定创业方向</h3><p>Michael Moritz 是美国风险投资家，著名的风投公司Sequoia Capital（红杉资本）的合伙人。他有几条创业建议，我觉得很有启发，可以当作我们的原则。</p><ol><li>创业的核心问题是你能为你的客户做什么。你的产品能为客户提供什么？这是最重要的问题。只要有人需要你的产品，你就能活下去；越多的人需要，创业就越可能成功。</li><li>你要创造一些不一样的东西。如果你跟别人生产一模一样的产品，就很难吸引顾客，你只能诉诸于低价。真正成功的创业者，都是创造了不一样的东西，苹果公司的口号就是叫 Think Different（与众不同）。</li><li>不要好高骛远。第一件事就是确保今天能生存下来，然后生存一个月，接下来一个季度，然后全年，然后担心来年的事情。</li><li>你要注重细节，这是所有成功者的特质。许多成功的创业者，都对各自行业的技术和生意具有巨大的兴趣和深刻的理解，他们往往都是沉浸在这个领域的细节之中的人。对于那些只想“捞一把”的人，细节看起来太琐碎了，很难令他们产生兴趣，或者感到兴奋。</li><li>如果你的公司不能产生利润，就不要去借钱。过去，太多的企业采用投资驱动的模式，借钱运作，赚取差价，比如那些杠杆收购。它们只有尽可能多地借钱，才能赚到更多的钱。这种方式最终必然会发生崩溃。</li><li>你要保持热情。创业将是一次困难的历险，所以最好是你自己真的想去做它，但也不要头脑发热，冲动行事。</li></ol><p>拉卡拉和蓝色光标的创始人孙陶然，也说过类似的观点。他开发一个产品的时候，总是问自己五个问题。</p><blockquote><p>1、给谁用？<br>2、他们用这个产品来解决什么问题？<br>3、这个问题对他们而言有多重要？<br>4、我们的方法是否足够简单方便？<br>5、他们要付出的代价与所得是否匹配？</p></blockquote><p>具体来说，就是使用倒推法，从最终消费者开始一步步倒推到生产阶段。</p><blockquote><p>第一步：谁来购买你的产品？为什么购买？市场有多大？<br>第二步：客户愿意付多少钱购买你的产品？竞争对手是什么价格？<br>第三步：客户在什么地方能买到你的产品？<br>第四步：为了让客户买到你的产品，你要付出多少销售成本？<br>第五步：你要生产出这些产品，能够负担的最高生产成本是多少？</p></blockquote><p>通过这一系列的步骤，你就可以整理出你的创业的大概轮廓，其中包括这样几个要点：产品定位（最终消费者如何看待你的该产品）、原料（你的上游厂商是谁）、生产过程（产品如何生产出来）、定价（你卖给批发商、零售商、消费者的价格分别是多少）、经销渠道（你怎样向最终消费者出售你的产品？存在哪些中间商？你如何向他们付酬？）、营销（你如何让消费者了解你的产品）、市场的进入壁垒（你的竞争对手会不会轻易地复制你的经营模式）、规模的扩大（如何扩大业务）等等。</p><p>Facebook 的办公室就贴着下面的标语，作为行动准则，激励员工。它们都可以当作创业的行为准则。   </p><blockquote><p>比完美更重要的是完成。（Done is better than perfect.）<br>快速行动，破除陈规。（Move fast and break things.）<br>保持专注，持续发布。（Stay focused and keep shipping.）</p></blockquote><h3 id="不要在功能上竞争"><a href="#不要在功能上竞争" class="headerlink" title="不要在功能上竞争"></a>不要在功能上竞争</h3><p>很难让一件产品保持简单易用，同时还具备大量的新功能。开发新产品的时候，哪一个取向优先，多功能还是易用性？</p><p>正确的做法，就是不要在功能上竞争。如果你的产品的核心概念行不通，那就重新定位这个产品，而不是为它添加新功能。你必须牢记在心，创造一个有竞争力的新产品，不要着眼于它的功能比别人多，而要着眼于它有一个截然不同的市场定位。</p><p>如果市场上都是复杂的企业级工具，那就开发一个针对个人用户的简化版；如果市场上都是很正式的高端葡萄酒，那就开发一种便宜的、针对年轻人的、更休闲的酒精饮料；如果市场上都是提供长篇Blog服务的网站，那就开发一个很简单的、每次只能写140个字的网站；如果市场上都是技术性的、廉价的电子设备，那就开发人性化的、高价的电子设备。</p><p>总之，你要做的不是添加功能，而是做一个市场定位不同的产品。</p><p>下面是开发新产品时，几点可行的做法：</p><p>（1）你不是做一个比竞争对手“更好”的产品，而是做一个“不同”的产品。</p><p>（2）你只提供部分功能，但是很好地满足了用户的需求。</p><p>（3）如果新产品的市场反响不好，增加新功能并不能解决问题。你应该重新定位你的产品，想想它能向消费者提供哪些不同的价值。</p><p>（4）在产品设计和推广的每一个环节，都突出它的不同定位。</p><h3 id="大坑和小铲子"><a href="#大坑和小铲子" class="headerlink" title="大坑和小铲子"></a>大坑和小铲子</h3><p>你一个人，加上一把铲子，开始了寻找黄金之旅。长途漫漫。</p><p>现在，你有两种选择。<br>选择一：留在一个地点，挖一个大坑，但是不知道何年何月才能挖到地下的金子。<br>选择二：每个地点挖5米，如果找不到金子，就换个地方再挖。结果你挖了几百个小坑，而不是一个大坑。</p><p>请问你会如何选择？</p><p>换一种方式思考。你在推销一种产品。你给一个客户打10个电话，他可能就会买，也有可能还是不买。换成给10个客户每人打一个电话，你可能会得到10次拒绝，也可能某人一个电话就被说动了。</p><p>你会如何做？</p><p>推而广之，如果你在经营一项事业，你就有两种策略。</p><p>策略一：单一化策略。认准一个方向，不断地挖坑，通过长期重复性的付出，创造价值，赢得他人的信任，把产品销售出去。</p><p>策略二：多元化策略。你四处出击，到处挖坑，将有限的资源分散使用。这时，你最好期望你的眼光很准，能找对地方，一旦将产品投入市场，就立刻能打开销路。因为你的铲子很小，如果金子埋得很深，你就不会有第二次机会。</p><p>你必须认识到，不是你一个人在找金子，是所有人都在找金子。那些容易找到的金子，几乎可以肯定，一定已经被别人捡走了。那些有高级设备的人，把埋得浅的金子，也挖得差不多了。这就是说，第二种策略实际上是无效的，就算你挖一千个小坑，也找不到金子。</p><p>你唯一的策略，就是认定一个方向，坚持不懈往下挖，直到挖成。你很可能还是不会找到金子，但是在往下挖的过程中，你可能会找到其他有用的矿物。而且，由于长期地在这个领域奋斗，你会对周围一切极其熟悉，变成这个领域的专家。附近的人遇到各种问题，也会来找你征求意见。</p><p>另一方面，风沙来临的时候，那些小坑都会被掩埋，只有你的大坑会留下来，成为地面上难以磨灭的印记。或者，随着时间流逝，那些小坑都会慢慢荒芜，野草覆盖，人们再也无从发现它们，只有你的大坑还能被后代的人们辨识出来。举例来说，古罗马都是石头建筑，建造起来非常困难和昂贵，可能一年只能造一幢，但是两千年过去了，很多建筑都留到了今天；古代中国都是木建筑或砖瓦建筑，建造起来比较容易和廉价，可能一年可以造几十幢，但是根本留存不下来，完整的唐朝和唐以前的建筑，现在完全找不到，就连许多清朝的房子，现在都腐烂得不像样子。</p><p>最后，如果你想人生中留下一些东西，那么因为你挖了一个大坑，人们会记得你。这就是你留下的痕迹。</p><h2 id="方法案例与未来"><a href="#方法案例与未来" class="headerlink" title="方法案例与未来"></a>方法案例与未来</h2><h3 id="Dan-计划：重新定义人生的10000个小时"><a href="#Dan-计划：重新定义人生的10000个小时" class="headerlink" title="Dan 计划：重新定义人生的10000个小时"></a>Dan 计划：重新定义人生的10000个小时</h3><p>畅销书作家 Malcolm Gladwell 将这篇论文写进了他的新书《异类：成功人士的故事》（Outliers: The Story of Success）。</p><p>他概念化了原始论文的结论，宣称存在一个“10000小时规则”（10000 hour rule），即成功至少需要10000个小时的投入。走红之前，甲壳虫乐队在酒吧中演出过10000个小时。创立微软公司之前，比尔·盖茨编程超过10000个小时。画家毕加索、音乐家莫扎特、篮球运动员乔丹，都有超过10000小时的训练。</p><h3 id="为什么起床后不能收邮件？"><a href="#为什么起床后不能收邮件？" class="headerlink" title="为什么起床后不能收邮件？"></a>为什么起床后不能收邮件？</h3><p>英国作家 Richard Whately 说过：</p><blockquote><p>“在早晨浪费一小时，你得花一整天来弥补。”</p></blockquote><h3 id="个性也是一种竞争力"><a href="#个性也是一种竞争力" class="headerlink" title="个性也是一种竞争力"></a>个性也是一种竞争力</h3><p>papi 酱的案例告诉我们</p><blockquote><p>我们正在进入一个”后技术时代”，特征就是技术无所不在，成为整个社会的基础设施，不再具有使用门槛，一个人就可以运作一家企业或者一家媒体。以前创业是比技术、比功能，今后创业可能就是比特色、比个性。</p></blockquote><p>今后，产品竞争的重点，很可能就不是技术了（因为大家的基本技术都差不多），而是产品的服务、外观设计、文化等非技术方面。其中很重要的一项，就是产品的个性。因为其他方面都容易复制，但个性最难复制。如果一个产品充斥着非常浓郁的个性，这样的产品最难被取代。</p><p>当个性变成了产品的一部分，就成了一种竞争力。以后，你需要两样东西，帮助你成功。一样是你的能力，还有一样是你的个性。它们互相配合，造就出独一无二的产品，令其难以被其他产品或技术取代。考虑到人的能力很难大幅超出其他人，那么个性的重要性就更加凸显。</p><p>经济学告诉我们，物品的价格由其供给的稀缺决定。比如，水和钻石，前者是生命的必需，但到处都是，因此价格很低，5元一立方；后者只是一块漂亮的小矿石，可有可无，但因为供给少，价格就奇高。</p><p>个性变成竞争力，还有一个原因是技术造成的。技术发展的一大结果就是差异消失。凡是技术主导的领域，生产出来的往往都是标准化产品。当你和其他人用的都是一样的产品时，你就开始怀念差异和个性了。举例来说，很多女孩子喜欢购买各种各样的手机套。总之，技术在消灭差异、拉近人们的生活方式和生活水平的同时，也在加大消费者对个性的重视。</p><p>papi 酱获得投资，本质上就是个性商品化、个性企业化。这样的事情，今后将会越来越多。更深层次来说，技术是冰冷和没有人性的，技术越是主导人类社会的发展方向，就越需要人性作为平衡和纠正。技术正在很多方面胜过人类，而人性作为一种竞争优势，因而变得更明显了。</p><h3 id="要聊天，先付费"><a href="#要聊天，先付费" class="headerlink" title="要聊天，先付费"></a>要聊天，先付费</h3><p>2015年底，李笑来老师众筹他的新书，每份金额2555元。但是，那本书已经开源了，任何人都可以免费阅读。你缴了钱，唯一的权利就是可以加入专属的聊天群。也就是说，这其实不是众筹，而是出售聊天群的会员资格。</p><p>池建强老师建了一个”工程师技术分享群”，会员费是1024元/年，现在也有700多个会员了。</p><p><strong>现代化工业的流水线模式，要求非常细的专业分工，这造成劳动者社交圈的狭窄</strong>。另一方面，当代都市的规模越来越大，带来的孤独感、疏离感和压力感，也是空前的。这些因素造成了大量的社交需求，各种社交软件的流行（比如Facebook、微信）绝不是偶然的。</p><p>因此，收费群的商业模式是可行的，背后有真实需求。而且，网络社交比传统社交更便宜。线下的社交活动，比如吃饭、出游、娱乐的成本都不低。</p><p>1989年，美国社会学家奥登伯格（Ray Oldenburg）出版了一本著名的书《绝好的地方》（The Great Good Place）。他提出，人类的日常生活主要分布于三个空间：</p><blockquote><p>第一空间是居住空间（也就是家），第二空间是工作空间，第三空间是休闲娱乐空间，在那里会见朋友、喝啤酒、谈天说地，享受人际交往的乐趣。典型的第三空间是咖啡馆、酒吧、美发店、露天啤酒店、桌球房、俱乐部这一类地方。</p></blockquote><p>奥登伯格认为，人的生活质量与这三个空间都相关。其中，第三空间的质量和逗留时间长短，决定了你的生活是否丰富多彩。当代社会的问题是，第三空间正在逐渐丧失。</p><p>这本书出版后，第三空间这个概念受到了极大的重视。但是此前，第三空间只被当作实体空间，现在我们终于可以说，<strong>网络也是第三空间，聊天群就是最好的例子。一个运行良好的聊天群，也可以对参与者的生活质量产生重大影响。</strong></p><p><strong>社交需求是一个极大的市场，网络社交才刚刚起步，潜力无限，现有软件根本没有很好地满足这些需求。</strong>收费的聊天群，只是一个非常初级的应用，各方面都还很简陋。将来付费的网络社交将是常态，那些高质量社交群的会员费，一定是很贵的。</p><h3 id="即将来临的卖文时代"><a href="#即将来临的卖文时代" class="headerlink" title="即将来临的卖文时代"></a>即将来临的卖文时代</h3><p>内容付费成了互联网行业的一大热点。</p><p>以前，内容付费之所以没有成为主流，主要原因还是收费不方便。如果我想为自己的网站加上收费功能，读一篇文章收费一元钱，成本很高。这一类小额支付（或称微支付），收到的钱有时都不足以弥补手续费。而且，即使读者有意愿付费，流程也很麻烦，可能要在多个网页之间跳转，几分钟也不一定能搞定。此外、盗版问题、PC的阅读体验不好、缺乏互动手段都是原因。</p><p>现在不一样了，智能手机的普及改变了一切。正是由于支付技术的进步，使得内容付费成为可能，让生产者有办法为单个内容定价一元（或者其他很低廉的价格）进行销售。</p><p>我想，网上今后将免费内容和收费内容并存。那些热点的、受欢迎的内容，很可能都会收费，因为既然可以变现，为什么不这样做呢？另一方面，免费内容仍然将是主流，传统的商业模式——<strong>免费内容换取流量，流量转化广告</strong>——依然有效，而且收费内容也会让用户更珍惜免费内容，促进对它的消费。</p><h3 id="微媒体时代"><a href="#微媒体时代" class="headerlink" title="微媒体时代"></a>微媒体时代</h3><p>传统的电视台，一个人肯定办不起来。三个最基本的岗位——采访、编辑、播出——一个人是搞不定的。我国最基层的县级电视台，哪怕消息都靠通讯员，也往往有几十人的编制。</p><p>互联网不一样：播出不用操心，只要摄像头对准自己就可以；节目内容就是直播主题加上旁白（歌舞类直播还要唱歌跳舞）；提前做一些准备，当然最好，没有任何准备，想到哪里说到哪里，问题也不大。所以，互联网直播完全可以一个人包办。事实上，很多人已经把直播当职业了，每天晚上都开台，从晚饭后一直直播到半夜，靠粉丝打赏来赚钱。这种情况下，就等于一个人做了一个频道，不仅采、编、播集于一身，还集成了广告部门。从功能上来讲，一个互联网直播间就是一个微型的网络电视台了。</p><p>美国有一部电影《楚门的世界》，讲的是主人公楚门生活在一个巨大的摄影棚里面，每天24小时的生活都被制作成肥皂剧，向全世界播出。上文的那位谭洁姑娘，已经把这段情节变成了活生生的现实。不同的是，楚门的背后是一个上百人的团队，而谭洁只有一个人。</p><p>如果每个人都是一个微型媒体，就像无数座移动的小电视台，每时每刻向外界发送着信号，那么媒体的生态就完全不一样了。</p><p>以前是大媒体时代，一个城市只有几家媒体，所有人从这些媒体获取消息。现在是微媒体时代，周围到处是形形色色的媒体。你不仅消费别人提供的消息，自己也在源源不断地“播放”消息。用计算机术语来说，以前的媒体生态是“中央集中式”，现在是“网状分布式”，媒体分子化了。</p><h4 id="这种媒体生态的根本性变化，意味着什么呢？"><a href="#这种媒体生态的根本性变化，意味着什么呢？" class="headerlink" title="这种媒体生态的根本性变化，意味着什么呢？"></a>这种媒体生态的根本性变化，意味着什么呢？</h4><ul><li>统的大媒体公司将会遭遇生存危机。许多传统媒体会死去，那些最优秀的媒体还会继续生存下去，因为它们是公认的可靠消息来源。</li><li>微媒体会变得比大媒体更受欢迎，其中一些会走上商业化运营的道路，最终变成大型媒体公司。那些大媒体的广告客户，完全可能变成你的广告客户。</li><li>媒体的节目导向将发生变化。总体上，大媒体的节目虽然制作更精良，但是成本较高（用户不得不看广告），有更多商业化的成分，它们的目标是生产出来的内容，给尽可能多的人看。</li><li>微媒体不一样，它根本不是商业驱动的，而是以兴趣和自我展示为主要诉求。你收看微媒体，其实就是在收看主播的个性和想法。所以，微媒体兴起后，媒体的视角将由宏观（社会、经济、政治、历史等等）转向更微观、更自我。</li><li>以后不会再有超大型的媒体公司，只会有超大型的媒体平台。这已经是互联网时代的普遍趋势了：世界最大出租车公司 Uber 不拥有任何出租车，最大内容提供商 Facebook 不生产任何内容，最大网商阿里巴巴不拥有任何商店，最大旅馆 Airbnb 不拥有任何房间。同样的，未来最大的媒体将不生产任何内容，只提供内容的消费和交易的平台，现在的 Youtube 已经初具这样的雏形了。</li><li>媒体会变得极度廉价化，以前是每个人都拥有个人主页（Facebook、微信、微博都是个人主页平台），将来是每个人都有一个媒体。微媒体为个人带来了极大机会，让你把自己传播出去。以前，人们盼着上电视，让别人知道自己是谁；将来你的个人媒体上，你永远都是主角。问题是如何吸引别人来看，媒体推广将成为每个人的必修课。微媒体的时代，你必须学会如何把自己传播出去。</li></ul><h3 id="未来的娱乐业"><a href="#未来的娱乐业" class="headerlink" title="未来的娱乐业"></a>未来的娱乐业</h3><p>2012年1月份，美国风险投资家 Paul Graham 发表了一封<img src="http://www.businessinsider.com/y-combinator-startups-please-hurry-up-and-kill-hollywood-2012-1?IR=T&amp;r=US&amp;IR=T" alt="公开信">，题目很夸张，叫做“摧毁好莱坞”（kill Hollywood）。他希望创业公司投入娱乐行业的创新，跟好莱坞一比高下，甚至取代它。</p><p>Paul Graham 的核心观点是下面这句话。</p><blockquote><p>电影行业正在死亡，互联网蓬勃兴起。未来会有更好的娱乐方式，让人们乐在其中，杀死电影和电视。</p></blockquote><p>娱乐业的发展史，就是让用户越来越多地参与进来。举例来说，你无法参与演唱会，只能坐在台下听歌星唱，人家唱什么，你听什么。于是出现了卡拉OK，让普通人也过一把高歌一曲的瘾，结果卡拉OK变成了比演唱会更大的行业。广场舞也是如此，自己跳舞比看别人跳舞过瘾多了。</p><p>为了让球迷参与球赛，出现了足球彩票。为了让观众参与网络视频，出现了弹幕。</p><p>任何一种活动，可以让普通人参与进来的门槛越低、程度越深，就越会大受欢迎。迪斯尼乐园总结出来的一条经营原则就是，“如果娱乐节目少一些被动性和纯观赏性，多一些亲身参与，游客就会停留地久一些。”</p><p><strong>一句话，娱乐业的发展方向，就是让消费者更多地参与进来。现在的电影模式做不到这一点，所以会被淘汰；VR 游戏允许消费者全身心参与，这才是未来的方向，VR 电影应该很快就会出现。</strong></p><p>马云说，十年以后中国最大的两个产业，是健康产业（Health）和文娱产业（Happy），简称“双H产业”。前者让人民更健康，后者让人民更快乐。</p><p>也许未来，你在网上订购了一段情节，就能进入一个全新的故事世界，这个世界有可能是真实的，也有可能是 VR 的，对你来说都一样，因为它们看上去几乎完全相同。你只知道，你在街头遇到的每个人、每件事，都是游戏安排好的。</p><h3 id="技术教育的兴起"><a href="#技术教育的兴起" class="headerlink" title="技术教育的兴起"></a>技术教育的兴起</h3><p>未来的形势远比我们想象的严峻，技术会取代越来越多的人工。展望未来，大部分人，甚至90%以上的人，终其一生只是在社会的底层挣扎，拿着小康或比温饱线略高的工资。</p><p>只有技术，才有可能让你翻身。比特币就是一个例子，过去几年中，价格上涨了几百万倍。我知道的许多技术人都通过比特币发了财，而这只是技术带来的财富浪潮之中的一个突出案例。如果你了解技术，你就会看到有这样的机会。现在看上去，只有技术才能提供这样的从底层快速上升的机会。</p><p>我有一种悲观的预感。未来只有两种途径可以改变人生，一种是学习技术，另一种是购买彩票。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;作者阮一峰看到 AlphaGo 战胜围棋冠军，猛然意识到『机器人、自动化、人工智能正在变得比人类更强大。在可预见的将来，技术最终将淘汰人类。』技术变革导致了人类社会的重构。作者说，绝大部分的人没机会参与这个进程，只能被动接受其他人安排自己的命运。在这个剧烈变化的年代，怎么才能成为一个可以把握自己命运的幸存者？&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="读书" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
    
      <category term="科技" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E7%A7%91%E6%8A%80/"/>
    
      <category term="书摘" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
      <category term="未来" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E6%9C%AA%E6%9D%A5/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第二十一周 - 当年岁逝去，我们总该抓住些什么</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2017/12/24/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%91%A8%20-%20%E5%BD%93%E5%B9%B4%E5%B2%81%E9%80%9D%E5%8E%BB%EF%BC%8C%E6%88%91%E4%BB%AC%E6%80%BB%E8%AF%A5%E6%8A%93%E4%BD%8F%E4%BA%9B%E4%BB%80%E4%B9%88/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2017/12/24/第二十一周 - 当年岁逝去，我们总该抓住些什么/</id>
    <published>2017-12-23T17:08:57.000Z</published>
    <updated>2017-12-24T02:54:02.725Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一进十二月份，过节的气氛愈发浓厚。圣诞节、元旦、春节一个接着一个，岁末的狂欢，也意味着又一年岁的终结。已经记不得去年年末的光景。我们总嘲笑鱼儿只有七秒钟的记忆，但对比我们的记忆和生命的尺度，人类又何尝不是充满着苟活于当下的无奈。幸好有文字可以充当记忆的载体，让记忆烙印在岁月的长河中，不被生活的滚滚洪流冲泻掉。</p><a id="more"></a><p>上周继续着 crm 的第二期开发，逐渐完善整个销售跟进流程。开发的本质是什么，我认为一部分是为了用程序和机器替代我们宝贵的劳动力，把重复、规律、可归纳的部分封装起来交给给机器去执行。所以开发的本质也是人类进化的本质，都是为了满足人类的惰性，让智慧打败生活的桎梏，才能有时间敲击着我们心中奔放的鼓点奔向另一个世界。</p><p>我是喜欢过节的，这样我才可以正大光明的卸下一身的疲惫，享受生活短暂的别样以及惊喜。<br><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20171224151404628329269.jpg" alt="20171224151404628329269.jpg"></p><p>往儿不了追者，年也。越到岁末，越易回想，回想之后，开始思考一些近乎玄学的问题，面对岁月的逝去，总会有苍白的无力感。地铁呼啸而过，就像这匆忙的岁月，窗外的广告牌换了颜色，车厢里人来人往，我静静的坐在那里，不断问自己:在时光倏然而逝中，我们应该抓住些什么呢？</p><p>金钱吗？金钱是通往自由路上的硬通货，是获取自由的手段。王尔德说，</p><blockquote><p>年轻的时候，我以为钱就是一切；现在老了我才知道，确实如此。</p></blockquote><p>似乎鲁迅的话更值得深思，</p><blockquote><p>自由固不是钱所能买到的，但能够为钱而卖掉。</p></blockquote><p>成长吗？我一直有个信条，成功不是目的，成长才是，而成功只是成长路上的附属品。因为成长是没有终点的，它伴随着我们生命的终始。成长并不是让我们变得更聪明、更睿智，甚至更善良，只是让我们经历的更多，看到的更多，体会的更多，理解的更多，让我们的生命更加丰富。直至我们正视死亡，安然离世。</p><p>是温情吗？脉脉温情是治愈尘世间的良药，能让我们在纷纷扰扰中获得慰藉和力量。我们只身降落人间，孤单活着，独自死去。只有借着爱情和友谊，我们才制造了一时的幻觉，觉得自己并不孤单。</p><p>还应该抓住什么呢？还有一颗本心。遗世而独立，不受蝇营狗苟，保持自己本真，保持人格独立。既然不能改变世界的话，那就努力不让世界改变你。外接的改变是很迅速而有效的，没有人接受不了的生活，尤其是当他看到别人也这样活着的时候，但往往难得的不是接受，而是拒绝。拒绝政治的洗脑，拒绝信息洪流的扰乱视听，拒绝低俗风潮的洗礼，拒绝所有心里告诫自己不想要和不能要的糟粕，让内心变得晶莹。</p><p>所有的上述都是我想抓住的，生命经受岁月的洗礼，使记忆不再，韶华逝去，芳容易改，但总有一些东西能在时间长河中沉淀，而这些，就是我们应该牢牢抓住的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;一进十二月份，过节的气氛愈发浓厚。圣诞节、元旦、春节一个接着一个，岁末的狂欢，也意味着又一年岁的终结。已经记不得去年年末的光景。我们总嘲笑鱼儿只有七秒钟的记忆，但对比我们的记忆和生命的尺度，人类又何尝不是充满着苟活于当下的无奈。幸好有文字可以充当记忆的载体，让记忆烙印在岁月的长河中，不被生活的滚滚洪流冲泻掉。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="周志" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E5%91%A8%E5%BF%97/"/>
    
    
      <category term="独白" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E7%8B%AC%E7%99%BD/"/>
    
      <category term="随笔" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第二十周 - 絮叨絮叨</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2017/12/16/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%91%A8%20-%20%E7%B5%AE%E5%8F%A8%E7%B5%AE%E5%8F%A8/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2017/12/16/第二十周 - 絮叨絮叨/</id>
    <published>2017-12-16T15:56:57.000Z</published>
    <updated>2017-12-16T15:58:31.109Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这几天的天气格外的冷，尤其是有风的时候。冬天降临，但却仍旧未下一场雪。我总觉得凡是不以下雪为目的的降温都是耍流氓。天干物燥，容易生病感冒，告诫自己和身边的人多喝水，适量运动。</p><a id="more"></a><p>这段时间，脖子酸痛，眼睛干涩。知道是上班长时间低头伏案所致，但是有没有好的解决办法。不禁对自己开玩笑，难道我的职业生涯就快要结束了？在如何避免职业病的前提下有效的工作是我这段时间需要思考的一个问题。</p><p>时间的不够用和兴趣泛滥成了现阶段的主要矛盾。想学习，想看书，想学习英语，想看美剧，想听播客，想玩游戏，想出去旅游，想睡懒觉，想陪芝芝。但是一个人的时间和精力都是有限的，经常因为想做的事情没法做而感到失落。目前想到的是提高精力值和效率，做事强分清主次，区别对待，顺序处理。整个工作流需要优化。</p><p>北京政府又愚蠢了一次，推出『最美天际线』整治活动，把所谓的不符合广告牌管理规范的统统撤掉。问题是这个规范既没有相关的法律作为依据，有没有民意参与，是一个彻彻底底的政府专断意淫出的一个愚蠢之极的产物。但是在政府机器面前，人民也只能无奈的遵从，搞的怨声载道，口诛笔伐。几天之后，可能执政者也发现这次的行动搞的确实欠考虑，于是又在今天发出通知：不用摘牌子了，你们想挂就再挂回去吧，摘的时候虽然是政府找人摘的，但是得要你们自己挂回去了。商家和企业：😤，你大爷的！！!</p><p>周三举办了一月一度的生日趴，冬季是出生率高发的季节，这个月有许多个寿星。我猜测是因为冬季农活闲置，天气寒冷，人们百无聊赖，只有在家造小人了😂<br><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/2017121615134394419515.jpg" alt="生日趴.jpg"></p><p>人很多，显得蛋糕很小，不过幸运的分了一块。我从小特别喜欢吃蛋糕，尤其是奶油。小时候，最期望过得日子，一个是过年，另一个就是我姥爷的寿辰，因为举家相聚，并且会买一个特大的蛋糕，作为孩子的我们往往受宠会分到的很多，剩下的刀叉也会玩的不亦乐乎。</p><p>周四晚上，拖了很久的 crm 终于发版了，搞到后半夜三点多，才疲惫的打车回家。回去的路上一直听周董的歌，诺发的北京，夜深人静，只剩下霓虹灯闪烁，窗外的夜色飞逝，就像一去不回的过往。周董的歌声响起，旋律熟悉，耳机里荡漾的不光有歌，更是一段回忆。</p><p>余光中说：</p><blockquote><p>人生有许多事情，正如船后的波纹，总要过后才觉得美的</p></blockquote><p>世上本没有思念的，只是因为有了别理。人们本没有人生，只是因为有了回忆。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;这几天的天气格外的冷，尤其是有风的时候。冬天降临，但却仍旧未下一场雪。我总觉得凡是不以下雪为目的的降温都是耍流氓。天干物燥，容易生病感冒，告诫自己和身边的人多喝水，适量运动。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="周志" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E5%91%A8%E5%BF%97/"/>
    
    
      <category term="独白" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E7%8B%AC%E7%99%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>生成二维码</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2017/12/16/%E7%94%9F%E6%88%90%E4%BA%8C%E7%BB%B4%E7%A0%81/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2017/12/16/生成二维码/</id>
    <published>2017-12-16T15:35:09.000Z</published>
    <updated>2017-12-16T15:37:51.108Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文介绍了二维码的相关知识，并给出了通过 Java 和 jsp 两种方式来生成二维码的实例。</p><a id="more"></a><h2 id="一、简介"><a href="#一、简介" class="headerlink" title="一、简介"></a>一、简介</h2><ul><li>一维码：一维条码是由一组粗细不同、黑白（或彩色）相间的条、空及其相应的字符（数字字母）组成的标记，即传统条码。</li><li>二维码：用某种特定的几何形状按一定规律在平面（二维方向）上分布的条、空相间的图形来记录数据符号信息。</li></ul><p>二维条码有许多不同的码制，就码制的原理而言，通常分为三种类型：</p><ul><li>线性堆叠式二维码</li><li>矩阵式二维码</li><li>邮政码</li></ul><p>其中，矩阵式二维码为主要使用类型：<br><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20171216151343701753361.png" alt="矩阵二维码类型.png"></p><h4 id="优点"><a href="#优点" class="headerlink" title="优点"></a>优点</h4><p><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20171216151343709448054.png" alt="优点.png"></p><h4 id="缺点"><a href="#缺点" class="headerlink" title="缺点"></a>缺点</h4><ul><li>二维码技术成为手机病毒、钓鱼网站传播的新渠道</li><li>信息泄露</li></ul><h4 id="目前流行的三大国际标准："><a href="#目前流行的三大国际标准：" class="headerlink" title="目前流行的三大国际标准："></a>目前流行的三大国际标准：</h4><ul><li>PDF417：不支持中文</li><li>MD：专利未公开，需支付专利费用</li><li>QR code：专利公开，支持中文</li></ul><p>其中，QR code 是日本 Denso 公司研制一种矩阵二维码符号码，全称是 Quick Response Code。</p><p>相比其他二维码，具有识别读取速度快，数据密度大，占用空间小的优势</p><p><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20171216151343722087111.png" alt="结构.png"></p><h2 id="二、生成二维码的方法"><a href="#二、生成二维码的方法" class="headerlink" title="二、生成二维码的方法"></a>二、生成二维码的方法</h2><h3 id="1-Java-后台通过-zxing"><a href="#1-Java-后台通过-zxing" class="headerlink" title="1.  Java 后台通过 zxing"></a>1.  Java 后台通过 zxing</h3><p>ZXing Project： <a href="https://github.com/zxing" target="_blank" rel="external">https://github.com/zxing</a><br><figure class="highlight java"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div><div class="line">7</div><div class="line">8</div><div class="line">9</div><div class="line">10</div><div class="line">11</div><div class="line">12</div><div class="line">13</div><div class="line">14</div><div class="line">15</div><div class="line">16</div><div class="line">17</div><div class="line">18</div><div class="line">19</div><div class="line">20</div><div class="line">21</div><div class="line">22</div><div class="line">23</div><div class="line">24</div><div class="line">25</div><div class="line">26</div><div class="line">27</div><div class="line">28</div><div class="line">29</div><div class="line">30</div><div class="line">31</div><div class="line">32</div><div class="line">33</div><div class="line">34</div><div class="line">35</div><div class="line">36</div><div class="line">37</div><div class="line">38</div><div class="line">39</div><div class="line">40</div><div class="line">41</div><div class="line">42</div><div class="line">43</div><div class="line">44</div><div class="line">45</div><div class="line">46</div><div class="line">47</div><div class="line">48</div><div class="line">49</div><div class="line">50</div><div class="line">51</div><div class="line">52</div><div class="line">53</div><div class="line">54</div><div class="line">55</div><div class="line">56</div><div class="line">57</div><div class="line">58</div><div class="line">59</div><div class="line">60</div><div class="line">61</div><div class="line">62</div><div class="line">63</div><div class="line">64</div><div class="line">65</div><div class="line">66</div><div class="line">67</div><div class="line">68</div><div class="line">69</div><div class="line">70</div><div class="line">71</div><div class="line">72</div><div class="line">73</div><div class="line">74</div><div class="line">75</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="keyword">import</span> com.google.zxing.*;</div><div class="line"><span class="keyword">import</span> com.google.zxing.client.j2se.BufferedImageLuminanceSource;</div><div class="line"><span class="keyword">import</span> com.google.zxing.client.j2se.MatrixToImageWriter;</div><div class="line"><span class="keyword">import</span> com.google.zxing.common.BitMatrix;</div><div class="line"><span class="keyword">import</span> com.google.zxing.common.HybridBinarizer;</div><div class="line"><span class="keyword">import</span> com.google.zxing.qrcode.decoder.ErrorCorrectionLevel;</div><div class="line"></div><div class="line"><span class="keyword">import</span> javax.imageio.ImageIO;</div><div class="line"><span class="keyword">import</span> java.awt.image.BufferedImage;</div><div class="line"><span class="keyword">import</span> java.io.File;</div><div class="line"><span class="keyword">import</span> java.nio.file.Path;</div><div class="line"><span class="keyword">import</span> java.util.HashMap;</div><div class="line"><span class="keyword">import</span> java.util.Map;</div><div class="line"></div><div class="line"><span class="comment">/**</span></div><div class="line"><span class="comment">* <span class="doctag">@Description</span>:二维码相关</span></div><div class="line"><span class="comment">* <span class="doctag">@Authod</span>:zhang_cq</span></div><div class="line"><span class="comment">* <span class="doctag">@Date</span>:2017/12/16 下午4:38</span></div><div class="line"><span class="comment">*/</span></div><div class="line"><span class="keyword">public</span> <span class="class"><span class="keyword">class</span> <span class="title">CreateQRCodeUtil</span> </span>&#123;</div><div class="line"><span class="comment">/**</span></div><div class="line"><span class="comment"> * <span class="doctag">@Description</span>:生成二维码</span></div><div class="line"><span class="comment"> * <span class="doctag">@Authod</span>:zhang_cq</span></div><div class="line"><span class="comment"> * <span class="doctag">@Method</span>:createQRCode</span></div><div class="line"><span class="comment"> * <span class="doctag">@Date</span>:2017/12/16 下午4:38</span></div><div class="line"><span class="comment"> */</span></div><div class="line"><span class="function"><span class="keyword">public</span> <span class="keyword">static</span> <span class="keyword">void</span> <span class="title">createQRCode</span><span class="params">()</span></span>&#123;</div><div class="line"><span class="keyword">int</span> width = <span class="number">300</span>;</div><div class="line"><span class="keyword">int</span> height = <span class="number">300</span>;</div><div class="line">String format = <span class="string">"png"</span>;</div><div class="line">String content = <span class="string">"www.qixiantong.info"</span>;</div><div class="line">Path file = <span class="keyword">new</span> File(<span class="string">"/Users/zhangchuanqiang/IdeaProjects/springboot/target/img.png"</span>).toPath();</div><div class="line"></div><div class="line"><span class="comment">// 定义二维码的参数</span></div><div class="line">Map hints = <span class="keyword">new</span> HashMap();</div><div class="line">hints.put(EncodeHintType.CHARACTER_SET, <span class="string">"utf-8"</span>); <span class="comment">// 编码格式</span></div><div class="line">hints.put(EncodeHintType.ERROR_CORRECTION, ErrorCorrectionLevel.M); <span class="comment">// 纠错等级</span></div><div class="line">hints.put(EncodeHintType.MARGIN, <span class="number">2</span>); <span class="comment">// 边框</span></div><div class="line"></div><div class="line"><span class="keyword">try</span> &#123;</div><div class="line">BitMatrix bitMatrix = <span class="keyword">new</span> MultiFormatWriter().encode(content, BarcodeFormat.QR_CODE, width, height, hints);</div><div class="line">MatrixToImageWriter.writeToPath(bitMatrix, format, file);</div><div class="line">&#125; <span class="keyword">catch</span> (Exception e) &#123;</div><div class="line">e.printStackTrace();</div><div class="line">&#125;</div><div class="line">&#125;</div><div class="line"></div><div class="line"><span class="comment">/**</span></div><div class="line"><span class="comment">* <span class="doctag">@Description</span>:读取二维码</span></div><div class="line"><span class="comment">* <span class="doctag">@Method</span>:ReadQRCode</span></div><div class="line"><span class="comment">* <span class="doctag">@Authod</span>:zhang_cq</span></div><div class="line"><span class="comment">* <span class="doctag">@Date</span>:2017/12/16 下午4:58</span></div><div class="line"><span class="comment">*/</span></div><div class="line"><span class="function"><span class="keyword">public</span> <span class="keyword">static</span> <span class="keyword">void</span> <span class="title">ReadQRCode</span><span class="params">()</span></span>&#123;</div><div class="line"><span class="keyword">try</span> &#123;</div><div class="line">MultiFormatReader formatReader = <span class="keyword">new</span> MultiFormatReader();</div><div class="line">File file = <span class="keyword">new</span> File(<span class="string">"/Users/zhangchuanqiang/IdeaProjects/springboot/target/img.png"</span>);</div><div class="line">BufferedImage image = ImageIO.read(file);</div><div class="line">BinaryBitmap binaryBitmap = <span class="keyword">new</span> BinaryBitmap(<span class="keyword">new</span> HybridBinarizer(<span class="keyword">new</span> BufferedImageLuminanceSource(image)));</div><div class="line"><span class="comment">// 定义二维码的参数</span></div><div class="line">Map hints = <span class="keyword">new</span> HashMap();</div><div class="line">hints.put(EncodeHintType.CHARACTER_SET, <span class="string">"utf-8"</span>); <span class="comment">// 编码格式</span></div><div class="line">Result result = formatReader.decode(binaryBitmap, hints);</div><div class="line">System.out.println(<span class="string">"解析结果："</span> + result.toString());</div><div class="line">System.out.println(<span class="string">"二维码格式类型："</span> + result.getBarcodeFormat());</div><div class="line">System.out.println(<span class="string">"二维码格式内容："</span> + result.getText());</div><div class="line">&#125; <span class="keyword">catch</span> (Exception e) &#123;</div><div class="line">e.printStackTrace();</div><div class="line">&#125;</div><div class="line"></div><div class="line">&#125;</div><div class="line"><span class="function"><span class="keyword">public</span> <span class="keyword">static</span> <span class="keyword">void</span> <span class="title">main</span><span class="params">(String[] args)</span> </span>&#123;</div><div class="line">ReadQRCode();</div><div class="line">&#125;</div><div class="line">&#125;</div></pre></td></tr></table></figure></p><ol><li>页面通过 jquery.qrcode.js 生成<figure class="highlight html"><table><tr><td class="gutter"><pre><div class="line">1</div><div class="line">2</div><div class="line">3</div><div class="line">4</div><div class="line">5</div><div class="line">6</div><div class="line">7</div><div class="line">8</div><div class="line">9</div><div class="line">10</div><div class="line">11</div><div class="line">12</div><div class="line">13</div><div class="line">14</div></pre></td><td class="code"><pre><div class="line"><span class="tag">&lt;<span class="name">html</span>&gt;</span></div><div class="line"><span class="tag">&lt;<span class="name">head</span>&gt;</span></div><div class="line">    <span class="tag">&lt;<span class="name">title</span>&gt;</span>生成二维码<span class="tag">&lt;/<span class="name">title</span>&gt;</span></div><div class="line">    <span class="tag">&lt;<span class="name">script</span> <span class="attr">type</span>=<span class="string">"text/javascript"</span> <span class="attr">src</span>=<span class="string">"&lt;%=request.getContextPath()%&gt;/javascripts/jquery.min.js"</span>&gt;</span><span class="undefined"></span><span class="tag">&lt;/<span class="name">script</span>&gt;</span></div><div class="line">    <span class="tag">&lt;<span class="name">script</span> <span class="attr">type</span>=<span class="string">"text/javascript"</span> <span class="attr">src</span>=<span class="string">"&lt;%=request.getContextPath()%&gt;/javascripts/jquery.qrcode.min.js"</span>&gt;</span><span class="undefined"></span><span class="tag">&lt;/<span class="name">script</span>&gt;</span></div><div class="line"><span class="tag">&lt;/<span class="name">head</span>&gt;</span></div><div class="line"><span class="tag">&lt;<span class="name">body</span>&gt;</span></div><div class="line">生成的二维码如下：<span class="tag">&lt;<span class="name">br</span>&gt;</span></div><div class="line"><span class="tag">&lt;<span class="name">div</span> <span class="attr">id</span>=<span class="string">"qrcode"</span>&gt;</span><span class="tag">&lt;/<span class="name">div</span>&gt;</span></div><div class="line"><span class="tag">&lt;<span class="name">script</span> <span class="attr">type</span>=<span class="string">"text/javascript"</span>&gt;</span><span class="undefined"></span></div><div class="line"><span class="javascript">    jQuery(<span class="string">'qrcode'</span>).qrcode(<span class="string">"www.qixiantong.info"</span>);</span></div><div class="line"><span class="undefined"></span><span class="tag">&lt;/<span class="name">script</span>&gt;</span></div><div class="line"><span class="tag">&lt;/<span class="name">body</span>&gt;</span></div><div class="line"><span class="tag">&lt;/<span class="name">html</span>&gt;</span></div></pre></td></tr></table></figure></li></ol><p>相关 jar 包和 js 的分享如下：</p><blockquote><p><a href="https://pan.baidu.com/s/1dF1x1kP" target="_blank" rel="external">百度云链接</a></p><p>密码 ：crif</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;本文介绍了二维码的相关知识，并给出了通过 Java 和 jsp 两种方式来生成二维码的实例。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="工具" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
    
      <category term="二维码" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E4%BA%8C%E7%BB%B4%E7%A0%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第十九周 - Bear 和英语学习</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2017/12/10/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%B9%9D%E5%91%A8%20-%20Bear%20%E5%92%8C%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2017/12/10/第十九周 - Bear 和英语学习/</id>
    <published>2017-12-10T12:03:40.000Z</published>
    <updated>2017-12-10T12:12:29.656Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一款软件的跨平台性将会是我使用它与否的一个理由，尤其是在 PC 端和移动端的无缝使用。随着移动设备的进步和性能的提升，移动办公和处理事情已经成了不可或缺的一部分。基于这个前提，寻找一款好的文本编辑类的 APP 就不那么容易，为此我选择了 Bear，文本编辑类的瑞士军刀。</p><a id="more"></a><p>前段时间，购买了 Bear 会员，为的就是能够和 Mac 版本的实时同步，无缝使用，但是后来发现手机端和 mac 端无法同步。这是什么鬼，一阵折腾，但也没起什么作用。无奈只能试着给开发者发邮件反馈问题，看能不能得到些帮助。本来是没有抱希望的，毕竟是国外的开发者，不知道售后做的咋样。以国内的经验来看是多半没什么作用。出乎意料的是，我很快收到了回复，还给了一些建议，不过没有什么作用。我不甘心，又回复邮件，那边建议我把 Bear运行的日志文件发过去，让那边的工程师看看，于是我就发了过去，过了几天，收到了回复，对方很友好的说了对这个问题的关注，并且给了一个办法，把同步的文件删掉，再重启 Bear。按照他的方式，果然成功了。本来不抱希望的事情得到了解决，自然十分高兴。<br><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20171210151290642014368.png" alt="Bear 回复邮件.png"><br>通过这个小事情，也有几点思考:</p><ol><li>遇到问题不能放弃，先想方设法的去解决，凡事都要去试试行不行。</li><li>对国外APP开发者的服务工作刮目相看。包括之前的亚马逊的反馈都能看出来，国外这批互联网公司，对于用户的反馈还是十分重视的，从Bear回复邮件的措辞和意见叙述的清晰调理，还有礼貌的用语，都能看出这家公司的文化和专业。</li><li>英语的重要性。这个问题愈来愈感到急迫。英语不好可以说是一个屏障，一个限制你和世界沟通的屏障。所以，拾起英语</li></ol><h3 id="学好英语的好处"><a href="#学好英语的好处" class="headerlink" title="学好英语的好处"></a>学好英语的好处</h3><p>学好英语你可以直接阅读各种经典书籍的原文版。程序员这个行业之所以特殊，就是因为它所有的技术全部来自欧美，所以最主流，最新鲜，最正确的技术文章都是英文，大部分还没有译本，有些译文还比较差。与其等待别人的翻译，不如直接阅读原文。</p><p>学好英语你可以直接观看来自世界最著名学校的网上课程或编程高手的教学视频。较之汉语教学视频，不知道高到哪里去了，而这些视频通常都没有任何翻译可寻。</p><p>学好英语你可以和世界各地的程序员在Stack overflow，Reddit和Github进行交流，以码会友。</p><p>学好英语，你的代码中变量的命名不会太差，让人摸不着头脑（甚至有人变量使用汉语拼音进行命名）。假设别人写一个方法演示反射的使用，你看到那方法名不是ReflectionDemo，甚至不是ShowReflection，而是FanSheYanShi时，你什么心情？</p><p>学好英语也可以为你的前途打开一扇门，你可以考虑到大陆以外工作生活，领略不同于神州大地的风土人情，感受西方文化。</p><h3 id="资料"><a href="#资料" class="headerlink" title="资料"></a>资料</h3><blockquote><p><a href="https://www.cnblogs.com/hdic/p/5996282.html" target="_blank" rel="external">程序员必须掌握的600个英语单词</a><br><a href="https://www.cnblogs.com/hdic/p/5996282.html" target="_blank" rel="external">https://www.cnblogs.com/hdic/p/5996282.html</a><br>浅谈程序员的英语学习<br><a href="https://www.cnblogs.com/haoyifei/p/5687235.html" target="_blank" rel="external">https://www.cnblogs.com/haoyifei/p/5687235.html</a><br>程序原则怎样提高英语阅读水平<br><a href="https://www.zhihu.com/question/20306040" target="_blank" rel="external">https://www.zhihu.com/question/20306040</a></p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;一款软件的跨平台性将会是我使用它与否的一个理由，尤其是在 PC 端和移动端的无缝使用。随着移动设备的进步和性能的提升，移动办公和处理事情已经成了不可或缺的一部分。基于这个前提，寻找一款好的文本编辑类的 APP 就不那么容易，为此我选择了 Bear，文本编辑类的瑞士军刀。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="周志" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E5%91%A8%E5%BF%97/"/>
    
    
      <category term="英语" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>稀缺</title>
    <link href="http://chuanqiang.github.io/2017/12/09/%E7%A8%80%E7%BC%BA/"/>
    <id>http://chuanqiang.github.io/2017/12/09/稀缺/</id>
    <published>2017-12-09T14:14:12.000Z</published>
    <updated>2017-12-09T14:26:35.027Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="关于本书"><a href="#关于本书" class="headerlink" title="关于本书"></a>关于本书</h2><p>本书告诉我们为什么穷人会越来越穷，富人会越来越富。带我们了解稀缺心态是如何导致贫困的，如何做才能摆脱贫困。</p><a id="more"></a><h2 id="关于作者"><a href="#关于作者" class="headerlink" title="关于作者"></a>关于作者</h2><p>塞德希尔·穆来纳森，美国哈佛大学经济学教授，麦克阿瑟天才奖获得者。<br>埃尔德·沙菲尔，普林斯顿大学的心理学教授。</p><h2 id="核心内容"><a href="#核心内容" class="headerlink" title="核心内容"></a>核心内容</h2><blockquote><p>一、稀缺的构成；<br>二、稀缺的危害；<br>三、防止稀缺产生的方法</p></blockquote><p><img src="http://oeckzejn4.bkt.clouddn.com/20171209151282955162905.jpg" alt="稀缺 导图.jpg"></p><h3 id="一、稀缺的构成"><a href="#一、稀缺的构成" class="headerlink" title="一、稀缺的构成"></a>一、稀缺的构成</h3><p>稀缺不是客观上的物质稀缺，而指一种会让人产生急迫感的稀缺心态。稀缺可以让我们更有效地完成任务，带来专注红利，在短时间内集中精力爆发出高度的注意力，让我们高产出地工作。<br>虽然稀缺短期内能够带来一定的好处，但是长时间处在稀缺心态中，会把一个人拖向贫穷，进入一个匮乏的恶性循环。</p><h3 id="二、稀缺的危害"><a href="#二、稀缺的危害" class="headerlink" title="二、稀缺的危害"></a>二、稀缺的危害</h3><p>稀缺会产生四种效应：</p><p>####1. 稀缺会导致管窥效应<br>面对稀缺，我们就更倾向于把注意力集中在最需要关注的事儿上面，这么一来，我们往往会忽视那些真正重要的事情。<br>【案例】<br>美国的消防员80%都是死在了去火场的路上，因为没有系安全带，在急转弯的时候被甩出车外殉职的。他们在接到出警通知的时候，就会进入时间稀缺的状态，他们要在很短的时间里做大量准备工作，导致一些重要但平常的事情被疏忽了。<br>管窥效应会改变我们做出决策的方式。<br>【案例1】<br>因为工作任务多而中断每天跑步，在这个稀缺状态下，就会做出损害长期价值的决定。<br>【案例2】<br>一个思想实验，请你想一想，除了牛奶之外，还有哪些白色的东西？你想出的答案可能不会超过十种。但是换一种问法“什么东西是白色的”，答案就简单得多。因为限定词“牛奶”会抑制你的想法。</p><h4 id="2-稀缺会导致借用"><a href="#2-稀缺会导致借用" class="headerlink" title="2. 稀缺会导致借用"></a>2. 稀缺会导致借用</h4><p>稀缺会导致一个人习惯性地透支未来的资源，长期来看，借用会让一个人更加匮乏。<br>【案例】<br>透支信用卡、借高利贷都是在透支未来的金钱，来解决当前的紧急状况。<br>时间也经常被借用，这周的工作没有做完要拖到下一周，下周的事再拖到下下周，一直拖会长期处在稀缺状态里，让人彻底忽视时间管理、精力管理等提高工作效率的方法。</p><h4 id="3-稀缺会导致没有余闲"><a href="#3-稀缺会导致没有余闲" class="headerlink" title="3. 稀缺会导致没有余闲"></a>3. 稀缺会导致没有余闲</h4><p>余闲就是我们剩余下来的、没有利用上的时间和空间。穷人为什么感觉生活特别累，是因为权衡的思维过程太多，导致没有余闲。<br>【案例】<br>有一家医院共有32间手术室，每年接待3万多次手术，手术室经常不够用。为了应付突发性手术，医院就要将安排好的手术往后推迟，医生每天做手术都是在补上个礼拜留下的、没做完的手术，整个医院就一直处在一种紧急的稀缺状态。顾问建议他们留出一间备用手术室，专门用来应对突发性的手术，结果医院的手术的接诊率上涨了5%，手术失误率也是大幅下降。<br>手术室的稀缺并不是空间的稀缺，而是没有能力用现有的手术室来处理紧急情况。这种状态和负债累累的穷人特别像，穷人的抗风险能力特别低，容易进入稀缺状态。<br>稀缺的本质就是没有余闲，余闲可能会让一个人的效率不是那么高，但是它带来的正向收益却是非常高的，是一种奢侈的心理享受。任何系统留一定的余闲都非常重要，它不是对资源的浪费，而是让系统更加高效运转的保证。</p><h4 id="4-稀缺会引发带宽的不足"><a href="#4-稀缺会引发带宽的不足" class="headerlink" title="4. 稀缺会引发带宽的不足"></a>4. 稀缺会引发带宽的不足</h4><p>带宽是我们的计算能力、关注能力、决策能力、执行能力和抵制诱惑能力的统称。我们平时最多只能关注七件事，如果超过了七件事就会引起带宽负担。而穷人之所以穷，很大程度上就是因为带宽不足，他们通常会忽视一些很重要的事情。<br>【案例】<br>实验结果发现，美国的穷人普遍更胖，他们也不怎么让孩子接受教育，不会去买保险，也不会打疫苗，不会定期储蓄，更不会投资。这些事对他们来说不是不重要，而是穷人每天遇到的事情占据了大多数的带宽，没有精力去关注长期来说很重要的事。<br>带宽不足还会引起他们认知能力的下降。<br>【案例】<br>实验者第一次测试，让他们什么都不想地去做测试题，第二次测试提前对他们进行诱导，让他们想一想自己的经济状况，让他们关注自己缺乏的东西。这两组测试结果显示，第一组的分数要高很多。</p><h3 id="三、防止稀缺产生的方法"><a href="#三、防止稀缺产生的方法" class="headerlink" title="三、防止稀缺产生的方法"></a>三、防止稀缺产生的方法</h3><h4 id="1-节约带宽"><a href="#1-节约带宽" class="headerlink" title="1. 节约带宽"></a>1. 节约带宽</h4><p>减少日常生活中需要做决定的琐事，不要为了省钱去浪费大把的时间，不要老想着自己缺的东西，把注意力放在真正值得的事情上。</p><h4 id="2-留有余闲"><a href="#2-留有余闲" class="headerlink" title="2. 留有余闲"></a>2. 留有余闲</h4><p>金钱上再穷也要留一小部分出来投资，可以定期储蓄，也可以投资在学习上，提高自己的技能和认知水平，尽量不要透支、不要借用，不到万不得已千万不要借高利贷。时间上再紧张也不要透支未来的时间，当天的工作当天完成，时刻要记得未来还有未来的事情要做。<br>别把自己的工作排得太满，按时的休息是让自己保持持续高效必须要做的事情。</p><h4 id="3-设置提醒"><a href="#3-设置提醒" class="headerlink" title="3. 设置提醒"></a>3. 设置提醒</h4><p>通过设置提醒把重要的事情拉回到视野当中，避免忽视重要但不紧急的事情。<br>【案例】<br>想要健身可以设置定时提醒；想要存钱可以设置从工资卡中自动转账储蓄。</p><h2 id="金句"><a href="#金句" class="headerlink" title="金句"></a>金句</h2><ol><li>虽然稀缺短期内能够带来专注红利，但是如果长时间处在这种稀缺心态中，并不是什么好事儿，它会把一个人拖向贫穷，进入一个匮乏的恶性循环。</li><li>一旦我们面对稀缺，我们就更倾向于把注意力集中在最需要关注的事儿上面，这么一来，我们往往会忽视那些能把我们从贫困中拉出来的重要事情。</li><li>稀缺会导致管窥效应，让我们只关注眼前狭窄范围内的紧急事情，从而一直陷入一个紧急的状态。</li><li>任何系统留一定的余闲都非常重要，它不是对资源的浪费，而是让系统更加高效运转的保证。</li><li>稀缺的资源一点都不可怕，这个世界不缺资源，最可怕的是稀缺心态。</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;关于本书&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#关于本书&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;关于本书&quot;&gt;&lt;/a&gt;关于本书&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;本书告诉我们为什么穷人会越来越穷，富人会越来越富。带我们了解稀缺心态是如何导致贫困的，如何做才能摆脱贫困。&lt;/p&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="书摘" scheme="http://chuanqiang.github.io/categories/%E4%B9%A6%E6%91%98/"/>
    
    
      <category term="管理" scheme="http://chuanqiang.github.io/tags/%E7%AE%A1%E7%90%86/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
